[{"Osoba": "Jerzy Alski", "Biogram": "Jerzy Alski (w\u0142a\u015bc. Krzysztof Ansilewski). Urodzony w 1951 r. w Szczecinie. Absolwent Pomorskiej Akademii Medycznej w Szczecinie, praktykuj\u0105cy lekarz. Do 1982 roku pracowa\u0142 w Klinice Kardiologii w Szczecinie, nast\u0119pnie przeni\u00f3s\u0142 si\u0119 do My\u015bliborza, gdzie mieszka i pracuje do dzi\u015b, aktualnie w medycynie otwartej. Cz\u0142onek Zwi\u0105zku Literat\u00f3w Polskich, pisarz, eseista, felietonista. Autor pi\u0119ciu powie\u015bci, m.in. Za du\u017co mi\u0142o\u015bci, Prezent, Autonomia wyobra\u017ani."}, {"Osoba": "Micha\u0142 Ambro\u017ckiewicz", "Biogram": "Micha\u0142 Ambro\u017ckiewicz. Urodzony  w 1984 r. na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku. Mieszka\u0142 w Chorzowie, Wroc\u0142awiu, Paw\u0142owicach \u015al\u0105skich, Poznaniu i Czechach. Jeden z finalist\u00f3w projektu \u201ePo\u0142\u00f3w 2011\u201d, organizowanego przez Biuro Literackie. Instrumentalista (gitara basowa, gitara elektryczna, ukulele tenorowe, syntezator). Autor arkusza poetyckiego wydanego przez wydawnictwo \u201eInter-\u201d pt. cukiereczki i misie (2016). Absolwent studi\u00f3w ekonomicznych w Katowicach. Studiuje architektur\u0119. Kinoman."}, {"Osoba": "Arkadiusz Aulich.", "Biogram": "Arkadiusz Aulich. Urodzi\u0142 si\u0119 w 1979 r. w Kutnie. Poeta, dramaturg, malarz abstrakcjonista. W dorobku ma trzy tomy wierszy: Dom czystych my\u015bli (\u201eMiniatura\u201d, Krak\u00f3w 2018), Odmienne stany \u015bwiadomo\u015bci (\u201eLiberum Verbum\u201d, Wroc\u0142aw 2019), Sk\u0105din\u0105d ( \u201eKwadratura\u201d, \u0141\u00f3d\u017a 2021). Publikowa\u0142 w czasopismach literackich: \u201eSzuflada\u201d, \u201eWydawnictwo j\u201d, \u201eEprawda\u201d, \u201eHelikopter\u201d, \u201eObszary Przepisane\u201d, \u201eEpea\u201d, \u201eCzas Literatury\u201d, a tak\u017ce w antologii  \u201ePrzewodnik po zaminowanym terenie 2\u201d (\u201eOPT\u201d, Wroc\u0142aw 2021). Uczestnik projektu \u2013 \u201eMultipoezja\u201d, wyr\u00f3\u017cniony w kilku turniejach jednego wiersza. Zafascynowany kaskaderami literatury, poetami przekl\u0119tymi, literatur\u0105 beat generation, teori\u0105 poznania, czarnym romantyzmem, postmodernizmem w sztuce oraz poezj\u0105 \u015bpiewan\u0105."}, {"Osoba": "Edyta Antoniak-Kiedos.", "Biogram": "Edyta Antoniak-Kiedos. Doktor nauk humanistycznych, sekretarz redakcji czasopisma o literaturze dla dzieci \u201eGuliwer\u201d, wyk\u0142adowczyni, recenzentka, animatorka kultury. Publikowa\u0142a w tomach pokonferencyjnych i w czasopismach literackich, m.in. w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eTekstach Drugich\u201d, \u201eAkcencie\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eeleWatorze\u201d, \u201eHa!arcie\u201d, \u201eOpcjach\u201d, \u201eZeszytach Poetyckich\u201d, \u201ePoboczach\u201d, \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eArt-Papierze\u201d, \u201ePlamie\u201d. Jest sta\u0142\u0105 wsp\u00f3\u0142pracowniczk\u0105 \u201eNowego Zag\u0142\u0119bia\u201d, redaktork\u0105 i autork\u0105 pos\u0142owi do kilku ksi\u0105\u017cek"}, {"Osoba": "Marek Krystian Emanuel Baczewski.", "Biogram": "Marek Krystian Emanuel Baczewski. Poeta, prozaik, krytyk literacki. R\u00f3\u017cne \u017ar\u00f3d\u0142a podaj\u0105 r\u00f3\u017cne daty jego urodzenia (od 1963 do 1967, my optujemy za 1964). Baczewski \u2013 to jego pseudonim literacki nawi\u0105zuj\u0105cy do znanej przedwojennej marki w\u00f3dek produkowanych we Lwowie. Felietonista pisma \u201eOpcje\u201d oraz internetowej Witryny Czasopism, tworzy r\u00f3wnie\u017c s\u0142uchowiska radiowe. Laureat nagrody poetyckiej w pierwszej edycji konkursu im. R.M. Rilkego, organizowanego przez sopockie czasopismo \u201eTopos\u201d (1997). Laureat konkursu \u201eTyska Zima Poetycka\u201d 2003, w wyniku kt\u00f3rego opublikowany zosta\u0142 tomik Antologia wierszy nie\u015bmia\u0142ych. W maju 2007 r. nominowany do Nagrody Literackiej Gdynia za ksi\u0105\u017ck\u0119 Morze i inne morza. Ksi\u0105\u017cki: Fortepian Baczewskiego i inne konstrukcje (P\u0142ock 1994), Taniec pi\u00f3rem (1996), Kasandra idzie przypudrowa\u0107 nosek (Krak\u00f3w 1999), Wiersze \u017cebrane (Krak\u00f3w 1999), Wyb\u00f3r wierszy (Sopot 1999), Antologia wierszy nie\u015bmia\u0142ych (Tychy 2003), Morze i inne morza (Miko\u0142\u00f3w 2006), 5 poemat\u00f3w (Bytom \u2013 Katowice 2006), Dykteryjki o Bogu, przyja\u017ani i wielb\u0142\u0105dach (opowiastki, Bytom \u2013 Katowice 2009), Fortepian i jego cie\u0144 (wiersze zebrane, Pozna\u0144 2010), By\u0142a sobie ksi\u0105\u017cka (eseje, Miko\u0142\u00f3w 2011), Z\u0142ote my\u015bli samob\u00f3jcze (eseje, Miko\u0142\u00f3w 2014) i Projekt Orfeusz (Miko\u0142\u00f3w 2016). Stypendysta Miasta Zawiercie w dziedzinie kultury za rok 2017, laureat Nagrody Prezydenta Miasta Zawiercie w dziedzinie kultury. Mieszka w Zawierciu."}, {"Osoba": "Marcin Badura.", "Biogram": "Marcin Badura. Urodzony w 1978 r. w Koch\u0142owicach. Uko\u0144czy\u0142 studia politologiczne na Uniwersytecie \u015al\u0105skim. Publikowa\u0142 m.in.  w czasopismach: \u201efo:pa\u201d, \u201eTygiel Kultury\u201d, \u201eArterie\u201d, \u201eWyspa\u201d i \u201eRed\u201d. Wyr\u00f3\u017cniony nagrod\u0105 specjaln\u0105 w XIII edycji Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Jacka Bierezina oraz nagrod\u0105 specjaln\u0105 jury w III OKP im. Witolda Su\u0142kowskiego. Autor czterech ksi\u0105\u017cek poetyckich: Bli\u017ania (Miniatura, Krak\u00f3w 2010), Dospowiadane (Kwadratura, \u0141\u00f3d\u017a 2011), Niemcy (Dom Literatury, \u0141\u00f3d\u017a 2014) i SZARE MYD\u0141O BIA\u0141Y JELE\u0143 (Dom Literatury, \u0141\u00f3d\u017a 2018)."}, {"Osoba": "Zbigniew Bajek.", "Biogram": "Zbigniew Bajek. Urodzony w 1958 r. w Bojanowie. Polski artysta wsp\u00f3\u0142czesny, profesor krakowskiej ASP. Studiowa\u0142 na Wydziale Malarstwa Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Krakowie, w pracowni prof. Zbigniewa Grzybowskiego \u2013 dyplom z wyr\u00f3\u017cnieniem obroni\u0142 w 1984 r. Od 1983 r. jest pracownikiem tej\u017ce uczelni \u2013 przedmiot: Wiedza o dzia\u0142aniach i strukturach wizualnych. Od 2005 r. jest kierownikiem Katedry Interdyscyplinarnej. Realizuje przedsi\u0119wzi\u0119cia, do kt\u00f3rych zaprasza uznanych artyst\u00f3w, ale tak\u017ce doktorant\u00f3w i student\u00f3w. Uprawia malarstwo, rysunek, fotografi\u0119, realizuje instalacje oraz dzia\u0142ania parateatralne. Artysta zorganizowa\u0142 oko\u0142o 60 wystaw indywidualnych (m.in. w Berlinie, Brukseli, Pary\u017cu, Nowym Jorku, Monachium, Gda\u0144sku) i wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w ponad 250 wystawach zbiorowych prezentowanych w kraju i z granic\u0105. W 2009 r. Zbigniew Bajek uzyska\u0142 tytu\u0142 profesora."}, {"Osoba": "Asja Baki\u0107.", "Biogram": "Asja Baki\u0107. Urodzona w 1982 r. w Tuzli (Bo\u015bnia i Hercegowina), mieszka i pracuje w Zagrzebiu (Chorwacja). Absolwentka j\u0119zyka i literatury bo\u015bniackiej na Uniwersytecie w Tuzli, autorka tomu wierszy Niech b\u0119dzie i kaktus tylko niech k\u0142uje (Mo\u017ee i kaktus samo neka bode , Zagrzeb, 2009), nominowanego do nagrody Kiklop w kategorii: najlepsza ksi\u0105\u017cka 2010. Pisze bloga \u201eW kr\u00f3lestwie melancholii\u201d (\u201eU carstvu melanholije\u201d: asjaba.com) oraz jest jedn\u0105 z redaktorek i autorek strony \u201eMuff\u201d (muf.com.hr), po\u015bwi\u0119conej feministycznemu odczytywaniu popkultury. T\u0142umaczy literatur\u0119 z j. angielskiego, francuskiego, niemieckiego i hiszpa\u0144skiego na chorwacki. Pisze r\u00f3wnie\u017c teksty non-fiction, eseje i kr\u00f3tkie opowiadania."}, {"Osoba": "Marcin Ba\u0142czewski.", "Biogram": "Marcin Ba\u0142czewski. Urodzony w 1981 r. w \u0141odzi. Prozaik, autor ksi\u0105\u017cek W poszukiwaniu straconego miejsca (2002), Malone (2010) oraz Eva Morales de Nacho Lima (2013). T\u0142umaczony na norweski, niemiecki, angielski i bia\u0142oruski. Nominowany do nagrody Fundacji Kultury \u201ePromocja najnowszej literatury polskiej\u201d (2007 i 2008). Stypendysta \u201eDagny\u201d Willi Decjusza (wiosna 2011). Prowadzi serwis Plaster \u0141\u00f3dzki; sekretarz redakcji Tygla Kultury. Mieszka w \u0141odzi."}, {"Osoba": "Zofia Ba\u0142dyga.", "Biogram": "Zofia Ba\u0142dyga. Urodzona w 1987 r. w Warszawie. Autorka tomik\u00f3w Passe-partout (Warszawa 2006), Wsp\u00f3\u0142g\u0142oski (Nowa Ruda 2010) oraz Kto kupi tak ma\u0142e kraje (Warszawa 2017). Absolwentka Instytutu Slawistyki Zachodniej i Po\u0142udniowej UW. T\u0142umaczka m\u0142odej poezji czeskiej i s\u0142owackiej. Prowadzi fotobloga The Picktures (www.thepicktures.net). Mieszka w Pradze."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 Baron", "Biogram": "Rafa\u0142 Baron. Mieszka i pracuje w Gda\u0144sku. Laureat konkurs\u00f3w poetyckich, m.in. im. K. K. Baczy\u0144skiego, R. Wojaczka, K. Ratonia, H. Po\u015bwiatowskiej, Z. Herberta, Po\u0142owy Poetyckie, Tyska Zima Poetycka, nominowany dwukrotnie do nagrody g\u0142\u00f3wnej OKP im. J. Bierezina (2009, 2010). Publikacje m.in. w \u201eAutografie\u201d, \u201eObrze\u017cach\u201d, \u201eArkadii\u201d, \u201eFrazie\u201d i antologiach pokonkursowych. Autor dw\u00f3ch tom\u00f3w wierszy: Listy do nienarodzonego dziecka (2011) i Film (2013)."}, {"Osoba": "Dariusz Jacek Bednarczyk.", "Biogram": "Dariusz Jacek Bednarczyk. Urodzony w Jeleniej G\u00f3rze. Absolwent Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego. Mgr administracji. Parokrotnie wyr\u00f3\u017cniony w og\u00f3lnopolskich konkursach literackich. Pr\u00f3by publikacji zasadniczo od 2010. Dotychczasowe publikacje, zar\u00f3wno w sferze poetyckiej, jak i prozatorskiej, m.in.: \u201eProtok\u00f3\u0142 kulturalny\u201d, \u201eFabularie\u201d, \u201ePoezja dzisiaj\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201eKultura\u201d, \u201eConnect Magazine\u201d (Australia), \u201eInter-\u201d, cz\u0119stochowski magazyn literacki \u201eGaleria\u201d, \u201eDworzec Wschodni\u201d, \u201eMena\u017ceria\u201d \u2013 toru\u0144ski magazyn kulturalny, \u201eAkant\u201d, \u201eMole\u201d, \u201eKozirynek\u201d, Magazyn literacki \u201eaha!\u201d (Kanada). T\u0142umaczony na angielski oraz rosyjski."}, {"Osoba": "Jakub Bednarczyk (Nowoszewski).", "Biogram": "Jakub Bednarczyk (Nowoszewski). Urodzony w 1977 r. w Chojnicach. Absolwent UMK w Toruniu. Wyda\u0142 tek\u0119 poetyck\u0105 Wiersze dla Agnieszki i tomik Autokryf. Publikowa\u0142 w \u201eOkolicy Poet\u00f3w\u201d u Jerzego Szatkowskiego. Wiersze ukaza\u0142y si\u0119 tak\u017ce w almanachu Poet\u00f3w Bor\u00f3w Tucholskich. Mieszka w Zielonce pod Warszaw\u0105."}, {"Osoba": "Beata Ewa Bia\u0142ecka.", "Biogram": "Beata Ewa Bia\u0142ecka. Absolwentka ASP w Krakowie. Dyplom w pracowni prof. Jerzego Nowosielskiego w 1992 roku. Zajmuje si\u0119 malarstwem sztalugowym. Nagrodzona z\u0142ot\u0105 odznak\u0105 Primus Inter Pares ASP w Krakowie (1992). Nominowana do Paszportu Polityki w kategorii Sztuki Wizualne (2007) oraz do Sovereign European Art Prize przez Vernissage, Izabela Kay, Londyn (2008). Otrzyma\u0142a stypendium ASP w Krakowie (p\u00f3\u0142roczna rezydencja, Syke, Niemcy, 1991), Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego (1999), Prezydenta Miasta Gda\u0144ska (2005) oraz Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Pomorskiego (2006, 2008, 2011). Nagrody i wyr\u00f3\u017cnienia: Og\u00f3lnopolski Konkurs Malarstwa Wsp\u00f3\u0142czesnego, Bielska Jesie\u0144, Galeria Bielska BWA, Bielsko-Bia\u0142a (wyr\u00f3\u017cnienie, 2003), 6. Triennale Sacrum, Sztuka wobec z\u0142a, Miejska Galeria Sztuki, Cz\u0119stochowa, Grand Prix Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego (2006), 21. Festiwal Wsp\u00f3\u0142czesnego Malarstwa Polskiego, Zamek Ksi\u0105\u017c\u0105t Pomorskich, Szczecin, Grand Prix Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego (2006), wyr\u00f3\u017cnienie Redakcji kwartalnika ARTLUK. Sztuka na Spad, Targi Sztuki, BWA, Bielsko-Bia\u0142a (2010). Jej prace znajduj\u0105 si\u0119 w kolekcjach: Znaki Czasu, Kolekcja Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej CSW, Toru\u0144; Roberto Polo Collection, Bruksela; Borowik Collection, Warszawa; Kolekcja Pakoska Antoniego Michalaka, Pako\u015b\u0107; Kolekcja Sztuki Galerii Bielskiej BWA, Bielsko-Bia\u0142a; Kolekcja Sceny Plastycznej KUL Leszka M\u0105dzika, Lublin; Anya Tish Gallery Collection, Houston; Sammlung Tomasz Zietak, Freiburg; Kolekcja Sztuki Galerii BWA w Olkuszu; Kolekcja Izabeli Kay Vernissage, Londyn. Ma na swoim koncie wiele wystaw indywidualnych i zbiorowych."}, {"Osoba": "Mi\u0142osz Biedrzycki.", "Biogram": "Mi\u0142osz Biedrzycki. Urodzony w 1967 r. w Koprze w S\u0142owenii. Poeta, t\u0142umacz, jeden z najbardziej znanych autor\u00f3w pokolenia \u201eBrulionu\u201d. Opr\u00f3cz brulionu publikowa\u0142 tak\u017ce m.in. w\u201eTygodniku Powszechnym\u201d, \u201eCzasie Kultury\u201d, \u201eNowym Nurcie\u201d, \u201eBoston Review\u201d. Laureat wielu konkurs\u00f3w literackich (m.in. III Konkursu na Brulion Poetycki w 1993). W 2008 nominowany do Nagrody Literackiej Gdynia za tom Sofostrofa i inne wiersze. W 2014 nominowany do Nagrody Poetyckiej Orfeusz, do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d oraz do Nagrody Poetyckiej im. Krystyny i Czes\u0142awa Bednarczyk\u00f3w za tom Porumb. Autor o\u015bmiu tomik\u00f3w wierszy wydanych w Polsce oraz zbior\u00f3w wierszy wybranych wydanych w S\u0142owenii i USA. T\u0142umaczy\u0142 m.in. wiersze swojego wuja, poety s\u0142owe\u0144skiego Toma\u017ea \u0160alamuna (Jab\u0142o\u0144, Wydawnictwo Zielona Sowa, 2004; Pora roku, Instytut Miko\u0142owski, 2013)."}, {"Osoba": "Marcin Bies", "Biogram": "Marcin Bies. Urodzony 7.12.1982 r. w Miko\u0142owie. Napisa\u0142 arkusz poetycki Atrapizm (Wroc\u0142aw, 2009). Publikowa\u0142 m.in. w \u201eArkadii\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d oraz antologii \u201ePo\u0142\u00f3w. Poetyckie debiuty 2010\u201d (Wroc\u0142aw, 2010). Studiowa\u0142 polonistyk\u0119 na Uniwersytecie \u015al\u0105skim. Mieszka i pracuje w Miko\u0142owie. W Instytucie Miko\u0142owskim wyda\u0142 debiutancki tomikwierszyFunkcje faktyczne (IM, 2010) oraz tomy: Renowacja zbytk\u00f3w (IM, 2015), Wyb\u00f3r drozd\u00f3w (IM, 2107). Prezentowane wiersze pochodz\u0105 z najnowszego tomu \u017bale Matki Boskiej pod s\u0142upem wysokiego napi\u0119cia, kt\u00f3ry uka\u017ce si\u0119 w IM w 2020 roku."}, {"Osoba": "Tymoteusz Bies", "Biogram": "Tymoteusz Bies. Urodzony w 1995 r. Obecnie studiuje w Akademii Muzycznej im. Karola Szymanowskiego w Katowicach, w klasie Zbigniewa Raubo. Jest laureatem licznych dzieci\u0119cych i m\u0142odzie\u017cowych konkurs\u00f3w (m.in. w Stalowej Woli, Krakowie, Sochaczewie i G\u0142ubczycach), a tak\u017ce Forum M\u0142odych Instrumentalist\u00f3w w Rybniku, Og\u00f3lnopolskiego Konkursu im. Fryderyka Chopina w Warszawie (2013), Mi\u0119dzynarodowego Konkursu M\u0142odych Pianist\u00f3w \u201eArthur Rubinstein in memoriam\u201d w Bydgoszczy (2014), Mi\u0119dzynarodowego Konkursu Muzycznego im. Karola Szymanowskiego w kategorii fortepian (2018).  Bra\u0142 udzia\u0142 w kursach mistrzowskich pod kierunkiem m.in. Andrzeja Jasi\u0144skiego, Piotra Palecznego, Borysa Petrushanskiego, Wojciecha \u015awita\u0142y, Stefana Wojtasa i Ramzi Yassy. Koncertowa\u0142 z Orkiestr\u0105 Filharmonii \u015al\u0105skiej (dyr. Miros\u0142aw Jacek B\u0142aszczyk, Jan Wincenty Hawel), Polsk\u0105 Orkiestr\u0105 Radiow\u0105 (dyr. Marek Mo\u015b), Narodow\u0105 Orkiestr\u0105 Symfoniczn\u0105 Polskiego Radia (dyr. Aleksander Humala). Z recitalami wyst\u0105pi\u0142 m.in. na 69 edycji Festiwalu w Dusznikach-Zdroju, w Muzeum Fryderyka Chopina w Warszawie w ramach projektu \u201eM\u0142ode Talenty\u201d, w \u017belazowej Woli, Petersburgu i Pietrozawodsku."}, {"Osoba": "Grzegorz Bili\u0144ski.", "Biogram": "Grzegorz Bili\u0144ski. Architekt, artysta scenograf. Zajmuje si\u0119 przestrzeni\u0105, sztuk\u0105 miasta, architektur\u0105, scenografi\u0105, wsp\u00f3\u0142czesnymi mediami i intermediami. Autor obiekt\u00f3w architektonicznych, scenografii teatralnej i teatru TV, instalacji oraz film\u00f3w artystycznych, eksperymentalnych, nazwanych przez autora wideohaiku. Od pocz\u0105tku dzia\u0142alno\u015bci tw\u00f3rczej pracuje razem z \u017con\u0105, dr hab. Alicj\u0105 Duzel-Bili\u0144sk\u0105. Wystawia\u0142 i prezentowa\u0142 swoje prace w kraju oraz poza granicami (USA, Niemcy, Jugos\u0142awia, Bu\u0142garia, Rumunia). Jest profesorem Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Krakowie, gdzie na Wydziale Intermedi\u00f3w prowadzi Pracowni\u0119 Archisfery ukierunkowan\u0105 na szeroko poj\u0119t\u0105 kreacj\u0119 przestrzeni realnej i wirtualnej. Autor ksi\u0105\u017cki Wiejskie budownictwo drewniane i jego stan na ziemi olkuskiej (Olkusz, 2011). Logo Fundacji Kultury AFRONT jest jego autorstwa."}, {"Osoba": "Anna B\u0142asiak.", "Biogram": "Anna B\u0142asiak. Poetka, t\u0142umaczka, redaktorka, animatorka kultury. Prze\u0142o\u017cy\u0142a ponad 40 ksi\u0105\u017cek z angielskiego na polski oraz kilka z polskiego na angielski (m.in.: Grzegorzewska, Krasnowolski, Malanowska, Odija i Szychowiak). T\u0142umaczy\u0142a poezj\u0119 Marii Jastrz\u0119bskiej, Mary O\u2019Donnell i Nessy O\u2019Mahony. W przesz\u0142o\u015bci pracowa\u0142a w radiu, redagowa\u0142a pisma kulturalne, pisa\u0142a o sztuce, filmie i teatrze. Wsp\u00f3\u0142tworzy European Literature Network w Wielkiej Brytanii. Pisze po polsku i po angielsku. Wi\u0119cej na stronie annablasiak.com"}, {"Osoba": "Bo\u017cena Boba-Dyga.", "Biogram": "Bo\u017cena Boba-Dyga. Poetka, pisarka, artystka intermedialna, kompozytorka i wokalistka, konserwatorka dzie\u0142 sztuki i designer oraz animatorka kultury. Autorka 9 tomik\u00f3w wierszy i dw\u00f3ch wybor\u00f3w oraz p\u0142yt z piosenk\u0105 artystyczn\u0105 i muzyk\u0105 improwizowan\u0105. T\u0142umaczona na 8 j\u0119zyk\u00f3w. Cz\u0142onkini Stowarzyszenia Pisarzy Polskich, Muzyki Centrum, Zwi\u0105zku Polskich Artyst\u00f3w Plastyk\u00f3w, wiceprzewodnicz\u0105ca Og\u00f3lnopolskiej Rady Konserwator\u00f3w Dzie\u0142 Sztuki przy ZG ZPAP, wiceprzewodnicz\u0105ca Sekcji Konserwacji Okr\u0119gu Krakowskiego ZPAP, tw\u00f3rca i opiekunka Ko\u0142a M\u0142odych OK ZPAP oraz za\u0142o\u017cycielka i prezes Fundacji Art Forum, organizatorka Krakowskiego Festiwalu Akordeonowego. Odznaczona m.in. Z\u0142otym Krzy\u017cem Zas\u0142ugi i odznak\u0105 Zas\u0142u\u017cony dla kultury polskiej."}, {"Osoba": "Magdalena Boczkowska.", "Biogram": "Magdalena Boczkowska. Doktor nauk humanistycznych, krytyk literacki, pracownik naukowy. Zajmuje si\u0119 poezj\u0105 i proz\u0105 najnowsz\u0105, a tak\u017ce literatur\u0105 regionaln\u0105. Stale wsp\u00f3\u0142pracuje m.in. z ,,Tw\u00f3rczo\u015bci\u0105\u201d. Felietonistka ,,Gazety Petersburskiej\u201d. Wybrane publikacje: Codzienno\u015b\u0107, wyobra\u017ania, metafizyka. Poezja na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku i w Zag\u0142\u0119biu D\u0105browskim po roku 1989 (Katowice 2010), W centrum literatury, na marginesie \u017cycia. O tw\u00f3rczo\u015bci Kazimierza Ratonia (Katowice 2011)."}, {"Osoba": "Tomasz Bohajedyn.", "Biogram": "Tomasz Bohajedyn. Urodzony w 1974 r. w Bieczu. Grafik i rysownik, redaktor polskiej edycji \u201eLe Monde diplomatique\u201d. Na sta\u0142e wsp\u00f3\u0142pracuje tak\u017ce z \u201eALBO albo. Problemy psychologii i kultury\u201d, wroc\u0142awskim kwartalnikiem kulturalnym \u201eRita Baum\u201d. Ilustrowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c teksty w takich czasopismach, jak \u201eDu\u017cy Format\u201d (\u201eGazeta Wyborcza\u201d), \u201ePrzekr\u00f3j\u201d, \u201eMidrasz\u201d, \u201eRuch Muzyczny\u201d i \u201eNigdy Wi\u0119cej\u201d. Autor kilku ksi\u0105\u017cek graficznych, ilustrator ksi\u0105\u017cek i tw\u00f3rca opowie\u015bci graficznych. Od 2015 r. wsp\u00f3\u0142pracuje z Wydawnictwem Cztery Strony (m.in. zilustrowa\u0142 i opatrzy\u0142 komiksem nowe wydanie J\u0105dra ciemno\u015bci Josepha Conrada)."}, {"Osoba": "Wojciech Bonowicz.", "Biogram": "Wojciech Bonowicz. Urodzony w 1967 r. w O\u015bwi\u0119cimiu. Poeta, publicysta, felietonista, biograf, redaktor. Uko\u0144czy\u0142 filologi\u0119 polsk\u0105 na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. Otrzyma\u0142 wyr\u00f3\u017cnienie w Konkursie na Brulion Poetycki (1989), nagrod\u0119 g\u0142\u00f3wn\u0105 w konkursach poetyckich Nowego Nurtu (1995) oraz im. K.K. Baczy\u0144skiego (1995). Laureat Nagrody Literackiej Gdynia za tom Pe\u0142ne morze (2007). Do Nagrody Literackiej Nike nominowano biografi\u0119 Tischner (2001) oraz Pe\u0142ne morze (2007). Tom Polskie znaki by\u0142 nominowany w 2011 do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej Silesius, a tom Echa doNagrody Literackiej Nike, do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej oraz do Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego \u2013 Orfeusz. Autor kilku tom\u00f3w poetyckich, m.in.Wyb\u00f3r wi\u0119kszo\u015bci (1995), Hurtownia ran (2000), Pe\u0142ne morze (2006), Polskie znaki (2010), Echa (2013). Wsp\u00f3\u0142pracuje z \u201eTygodnikiem Powszechnym\u201d, \u201eZnakiem\u201d i gazet\u0105 m\u00f3wion\u0105 \u201eGadaj\u0105cy pies\u201d. Mieszka w Krakowie."}, {"Osoba": "Andrzej Borkiewicz", "Biogram": "Andrzej Borkiewicz. Urodzony w 1955 r. Dziennikarz, redaktor i \u2013 jak sam siebie nazywa \u2013 \u201eGalernik\u201d, wieloletni instruktor ds. wystawienniczych i szef galerii sztuki \u201eZAWartE\u201d w Miejskim O\u015brodku Kultury \u201eCentrum\u201d w Zawierciu."}, {"Osoba": "Ma\u0142gorzata Borowiec.", "Biogram": "Ma\u0142gorzata Borowiec. Absolwentka Wy\u017cszej Szko\u0142y Pedagogicznej w Kielcach. Nauczycielka j\u0119zyka polskiego, rewalidator. Mi\u0142o\u015bniczka literatury i ogrod\u00f3w. Pisze wiersze od 2017 roku. Laureatka wielu konkurs\u00f3w literackich, w tym XIV Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego im. Haliny Snopkiewicz \u2013 Zawiercie 2018, kt\u00f3rego patronem medialnym by\u0142 Kwartalnik \u201eAfront\u201d."}, {"Osoba": "Szymon Bryzek", "Biogram": "Szymon Bryzek. Urodzony w 1994 r. w Zabrzu. Tarnog\u00f3rzanin, doktorant wydzia\u0142u filologicznego na Uniwersytecie \u015al\u0105skim, pasjonat literatury, muzyki oraz sztuki przek\u0142adu. Publikowa\u0142 w \u201eWyspie\u201d i \u201eHelikopterze\u201d. Pomys\u0142odawca i wsp\u00f3\u0142organizator cyklicznych spotka\u0144 Pralnia, odbywaj\u0105cych si\u0119 w tarnog\u00f3rskiej galerii sztuki PodNad oraz Innym \u015al\u0105sku, daj\u0105cych m\u0142odym tw\u00f3rcom mo\u017cliwo\u015b\u0107 debiutu przed publiczno\u015bci\u0105. Propagator rosyjskiej kultury \u2013 poprzez muzyk\u0119 (cykl koncert\u00f3w Jaki jest Iwan Pietrowicz? oraz Rosyjskie utwory w wersjach jazzowych) oraz seri\u0119 wyk\u0142ad\u00f3w, dotycz\u0105cych wsp\u00f3\u0142czesnej kultury popularnej w Rosji i krajach by\u0142ego ZSRR (Wsp\u00f3\u0142czesnych Rosjan portret cudzy)."}, {"Osoba": "Wojciech Brzoska.", "Biogram": "Wojciech Brzoska. Urodzony w 1978 r. w Bytomiu. Poeta, wokalista i wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel zespo\u0142u Brzoska i Gawro\u0144ski. Autor siedmiu ksi\u0105\u017cek poetyckich. Z zespo\u0142em nagra\u0142 dwie p\u0142yty LP. Jego wiersze zosta\u0142y zamieszczone w antologiach polskich i zagranicznych (Stany Zjednoczone, Niemcy, Hiszpania, Serbia, S\u0142owenia, Czechy, S\u0142owacja). Utwory publikowa\u0142 w czasopismach literackich i kulturalnych (m.in. \u201eTygodnik Powszechny\u201d, \u201eOdra\u201d, \u201ePrzekr\u00f3j\u201d, \u201eCzas Kultury\u201d, \u201eZeichen & Wunder\u201d). W latach 2003\u20132005 redaktor Magazynu Literackiego \u201eKursywa\u201d. By\u0142 r\u00f3wnie\u017c redaktorem dzia\u0142u poezji w dwutygodniku \u201eArtPAPIER\u201d. Wyda\u0142 m.in. Blisko coraz dalej (2000), Niebo nad Sosnowcem (2001), Wiersze podejrzane (2003), Sacro casco (2006), przez judasza (2008), Drugi koniec wszystkiego (2010), W ka\u017cdym momencie, na przyj\u015bcie i odej\u015bcie (2015)."}, {"Osoba": "Adrianna Brzozowska", "Biogram": "Adrianna Brzozowska. Pochodzi z Siemianowic \u015al\u0105skich. Wyda\u0142a tom wierszy Ty, Ja \u2013 nie, My (Ridero 2018)."}, {"Osoba": "Leo Butnaru.", "Biogram": "Leo Butnaru. Urodzony w 1949 r. Poeta, prozaik, eseista i t\u0142umacz. Zadebiutowa\u0142 w 1976 r. tomem wierszy Skrzyd\u0142o w \u015bwietle. Opublikowa\u0142 ponad 60 ksi\u0105\u017cek. Laureat nagr\u00f3d literackich w Mo\u0142dawii i w Rumunii. W jego przek\u0142adach ukaza\u0142y si\u0119 ksi\u0105\u017cki A. Achmatowej, M. Cwietajewej, W. Majakowskiego, O. Mandelsztama, W. Chlebnikowa,  J. Satunowskiego, G. Aigi i wielu innych, a tak\u017ce liczne antologie. Jest cz\u0142onkiem-za\u0142o\u017cycielem PEN Center Mo\u0142dawii, cz\u0142onkiem zarz\u0105du Zwi\u0105zku Pisarzy Rumunii oraz cz\u0142onkiem Zwi\u0105zku Pisarzy XXI wieku."}, {"Osoba": "Carlos Canales Cintr\u00f3n.", "Biogram": "Carlos Canales Cintr\u00f3n. Urodzony w 1955 r. Uko\u0144czy\u0142 studia z zakresu nauk politycznych na Universidad de Puerto Rico. W roku 1985 zadebiutowa\u0142 jako dramaturg nagrodzon\u0105 przez Ateneo Puertorrique\u00f1o sztuk\u0105 La casa de los inmortales. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 sztuk Canalesa dotyka problematyki przemocy, ludzi \u017cyj\u0105cych na marginesie \u017cycia spo\u0142ecznego, narkomanii, prostytucji, machizmu, zdrady i \u015bmierci. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 jego sztuk teatralnych, w tym Mar\u00eda del Rosario, Margie, Vamos a seguir bailando, La casa de los Inmortales, Bony and Kin, Luz Celeste, Salsa, tango y locura, El cine del pueblo, \u00a1Qu\u00e9 bueno est\u00e1 este pa\u00eds!, Los intocables, V\u00f3rtice, Trilog\u00eda de los Dictadores i Ecuajey, zosta\u0142a zebrana w wydanym w roku 2002 tomie Teatro."}, {"Osoba": "Agnieszka Cebo", "Biogram": " Agnieszka Cebo. Urodzona w Olkuszu, ale mieszka w Krakowie. Wyr\u00f3\u017cniona w XII Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poetyckim im. Kazimierza Ratonia w 2016 r."}, {"Osoba": "Stanis\u0142aw Cholewa.", "Biogram": "Stanis\u0142aw Cholewa. Urodzony w 1973 r. w Bochni. Absolwent Liceum Sztuk Plastycznych w Nowym Wi\u015bniczu. Studiowa\u0142 na Wydziale Grafiki Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Krakowie w pracowni serigrafii prof. Wojciecha Krzywob\u0142ockiego oraz na Wydziale Sztuki Akademii Pedagogicznej w Krakowie. Dyplom uzyska\u0142 w pracowni linorytu adiunkta Jana Bujnowskiego w Akademii Pedagogicznej w roku 2001. Stopie\u0144 doktora uzyska\u0142 w 2009 r. na Wydziale Grafiki ASP w Krakowie. Obecnie jest pracownikiem dydaktycznym Uniwersytetu Pedagogicznego w Instytucie Grafiki i Wzornictwa. Cz\u0142onek Krakowskiego Oddzia\u0142u Zwi\u0105zku Polskich Artyst\u00f3w Plastyk\u00f3w. Autor siedmiu wystaw indywidualnych oraz uczestnik wielu wystaw zbiorowych w kraju i za granic\u0105. Zajmuje si\u0119 grafik\u0105 warsztatow\u0105, rysunkiem oraz malarstwem. Przewa\u017cnie tworzy cykle, z kt\u00f3rych dotychczas zrealizowa\u0142: Zdarzenia, Sytuacje, Tu i gdzie indziej, Maszyny."}, {"Osoba": "Krzysztof Chronowski", "Biogram": "Krzysztof Chronowski. Urodzony  w 1985 r. Uprawiane gatunki literackie: proza, dramat. Nagrody: I miejsce w X Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim na Proz\u0119 Poetyck\u0105 im. W. Su\u0142kowskiego w \u0141odzi, 2015 r., I miejsce w kategorii proza w XVI Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim im. H. Snopkiewicz w Zawierciu, 2019 r., II miejsce w kategorii dramat w VII Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim \u201e\u015al\u0105ski Shakespeare\u201d, Katowice, 2018 r., wyr\u00f3\u017cnienie w finale projektu pracownia opowie\u015bci: debiuty proz\u0105 w ramach Stacji Literatura 24 (Biuro Literackie, 2019 r.), II miejsce w kategorii proza w XXIV Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim im. M. H\u0142aski w Chorzowie, w 2016 r. Publikowa\u0142 m.in. w miesi\u0119czniku \u201eTw\u00f3rczo\u015b\u0107\u201d i kwartalniku artystyczno-literackim \u201eArterie\u201d oraz antologiach pokonkursowych. Z wykszta\u0142cenia jest prawnikiem; zatrudniony jako pracownik samorz\u0105dowy. Mieszka we Wroc\u0142awiu."}, {"Osoba": "Agata Cichy.", "Biogram": "Agata Cichy. Urodzona w Bochni.Poetka, aktorka, malarka. Od prawie 30 lat mieszka i pracuje w Tychach. Debiutowa\u0142a w Almanachu My\u015bli w s\u0142owach zapisane, (Wydawnictwo Ma\u0142e z Krakowa, 2010). W maju 2013 r. wyda\u0142a Album poetycki \u2013 u\u015bmiech sennego s\u0142o\u0144ca (Wydawnictwo i Drukarnia Diecezjalna z Sandomierza). Jej wiersze i grafiki ukaza\u0142y si\u0119 m.in. w Almanachach Wydawnictwa \u015bw. Macieja z Tarnowskich G\u00f3r, w Antologiach grupy poetyckiej WARS i w Listach z daleka, Czasopi\u015bmie Og\u00f3lno\u015bwiatowego Korespondencyjnego Klubu Emigrant\u00f3w oraz w Mega*Zine Lost &Found (free online art magazine). W 2013 r. zdoby\u0142a I miejsce w drugiej edycji i w 2015 r. III miejsce w czwartej edycji Konkursu Jednego Wiersza organizowanego przez SDK T\u0119cza w Tychach. Uczestniczka Tyskich Dni Literatury w 2015 r., wystaw zbiorowych STK Tychy i indywidualnych."}, {"Osoba": "Micha\u0142 Ciemniewski.", "Biogram": "Micha\u0142 Ciemniewski. Urodzony w 1991 r. Pisze wiersze i opowiadania. Mieszka i pracuje w Warszawie."}, {"Osoba": "Ireneusz Cie\u015blik.", "Biogram": "Ireneusz Cie\u015blik. Urodzony w 1961 r. Teolog, absolwent KUL, da\u0142 si\u0119 pozna\u0107 jako publicysta \u201eTygodnika Powszechnego\u201d, inicjator i autor ksi\u0105\u017ckowego opracowania ankiety Dlaczego chodz\u0119, dlaczego nie chodz\u0119 do ko\u015bcio\u0142a? oraz ksi\u0105\u017cek: Starcy Pustelni Opty\u0144skiej, Olkuskie prawos\u0142awie, Wolbromscy \u017bydzi (z Krzysztofem Kocjanem) i Marsz Pami\u0119ci w rocznic\u0119 wymordowania \u017byd\u00f3w z Olkusza, wsp\u00f3\u0142autor ksi\u0105\u017cek Dzieci Soboru zadaj\u0105 pytania i Ksi\u0119ga \u015awi\u0119tych oraz wywiadu-rzeki z o. Tomaszem Kwietniem OP B\u0142ogos\u0142awione marnowanie. Inicjator Marszu Pami\u0119ci, kt\u00f3rego uczestnicy od 2006 r., w rocznic\u0119 wywiezienia do Auschwitz-Birkenau ponad trzech tysi\u0119cy olkuskich \u017byd\u00f3w, ka\u017cdego roku przemierzaj\u0105 ich ostatni\u0105 drog\u0119."}, {"Osoba": "Jerzy Ciurlok", "Biogram": "Jerzy Ciurlok. Urodzony w 1951 r. Felietonista i prezenter radiowy, satyryk i humorysta, poeta, kolekcjoner i bibliofil, \u201eperegrynator po przesz\u0142o\u015bci i tera\u017aniejszo\u015bci \u015al\u0105ska\u201d. Od 1972 r. uprawia zaw\u00f3d dziennikarski. Przez ponad 30 lat w Polskim Radiu Katowice. Od nowego tysi\u0105clecia \u201ewolny strzelec\u201d, pracuj\u0105cy dla r\u00f3\u017cnych redakcji, bo \u2013 jak sam m\u00f3wi: \u201e\u017ceby wykonywa\u0107 wolny zaw\u00f3d, trzeba by\u0107 wolnym\u201d. Od 1986 r. \u2013 jako Ecik \u2013 wsp\u00f3\u0142tworzy te\u017c s\u0142ynny \u201eKabaret Masztalskich\u201d, kt\u00f3ry spopularyzowa\u0142 w Polsce i nie tylko \u015bl\u0105ski humor i \u015bl\u0105sk\u0105 mow\u0119. Autor oraz wsp\u00f3\u0142autor ksi\u0105\u017cek, p\u0142yt, program\u00f3w telewizyjnych, audycji radiowych, artyku\u0142\u00f3w prasowych oraz publicznych spotka\u0144 o r\u00f3\u017cnym charakterze, celu i ci\u0119\u017carze gatunkowym. Za prac\u0119 dziennikarsk\u0105 wielokrotnie nagradzany, mi\u0119dzy innymi jest laureatem Nagrody G\u0142\u00f3wnego Komitetu ds. Radia i Telewizji. W 1994 r. jako jeden z dziesi\u0119ciu polskich dziennikarzy radiowych z r\u0105k prof. Aleksandra Bardiniego otrzyma\u0142 tytu\u0142 \u201eOsobowo\u015b\u0107 radiowa\u201d. Wyda\u0142 m.in. zbi\u00f3r felieton\u00f3w pt. Moje okno na \u015al\u0105sk (2012) Ich ksi\u0105\u017c\u0119ce wysoko\u015bci: cz\u0119\u015b\u0107 g\u00f3rno\u015bl\u0105ska (2014), Ich ksi\u0105\u017c\u0119ce wysoko\u015bci: cz\u0119\u015b\u0107 dolno\u015bl\u0105ska (2015); prze\u0142o\u017cy\u0142 na j\u0119zyki polski i \u015bl\u0105ski Aforyzmy Frantza Kafki (Krak\u00f3w 2017, grafika Zbigniew Bajek). Z kolei \u201eKabaret Masztalscy\u201d wyda\u0142 10 ksi\u0105\u017cek (w tym wydane w 2016 30 lat Kabaretu Masztalskich) i oko\u0142o 30 kaset."}, {"Osoba": "Marek Czuku.", "Biogram": "Marek Czuku. Autor wierszy, prozy, recenzji, szkic\u00f3w, felieton\u00f3w, wywiad\u00f3w, piosenek, kt\u00f3re publikowa\u0142 m.in. na \u0142amach: \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eNowych Ksi\u0105\u017cek\u201d, \u201eWi\u0119zi\u201d, \u201eOdry\u201d, \u201eZeszyt\u00f3w Poetyckich\u201d, \u201eKwartalnika Artystycznego\u201d, \u201eAkcentu\u201d, \u201eToposu\u201d, \u201eFrazy\u201d, \u201eWyspy\u201d, \u201eNowej Dekady Krakowskiej\u201d, \u201eTekstuali\u00f3w\u201d, \u201eelewatora\u201d, \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201eKres\u00f3w\u201d, \u201eFrondy\u201d, \u201eArcan\u201d, \u201eOpcji\u201d, \u201eTygla Kultury\u201d, \u201eArterii\u201d, \u201ePograniczy\u201d, \u201e\u015al\u0105ska\u201d, \u201eMigota\u0144, Przeja\u015bnie\u0144\u201d, \u201ePrzegl\u0105du Powszechnego\u201d, \u201eGo\u015bcia Niedzielnego\u201d, \u201eCzasu Kultury\u201d, w nieistniej\u0105cych ju\u017c: \u201eTytule\u201d, \u201eWyrazach\u201d, \u201eRadarze\u201d, \u201eNon Stop\u201d, \u201eKierunkach\u201d, \u201eS\u0142owie Powszechnym\u201d. T\u0142umaczony na j\u0119zyk angielski, niemiecki, hiszpa\u0144ski, szwedzki, rosyjski, czeski, serbski, chorwacki oraz hindi. Wyda\u0142 trzyna\u015bcie zbior\u00f3w poetyckich, ostatnio Ig\u0142y i szpilki (2016) i Stany zjednoczone (2018). Prowadzi literacki blog: http://www.wforma.eu/wedrowniczek-marka-czuku.html."}, {"Osoba": "O\u0142eksij Czupa", "Biogram": "O\u0142eksij Czupa. Urodzony w roku 1986 w Makiejewce, obw\u00f3d Doniecki, Ukraina. Z wykszta\u0142cenia filolog oraz chemik-technolog, pracowa\u0142 w fabryce chemicznej. Z powodu wojny na Donbasie wyjecha\u0142 najpierw do Lwowa, a potem do obwodu Chmielnickiego. Za\u0142o\u017cyciel Donieckiego Slamu. Pisarz, dwuj\u0119zyczny poeta, t\u0142umacz, muzykant. Jego teksty s\u0105 t\u0142umaczone na kilka j\u0119zyk\u00f3w, g\u0142\u00f3wnie na j\u0119zyk polski.Od roku 2008 uczestnik du\u017cej liczby festiwali literackich w Ukrainie oraz Polsce. Wiersze i proz\u0119 publikowa\u0142 w czasopismach \u201eNowa Europa Wschodnia\u201d, \u201eHa-art!\u201d (Krak\u00f3w), \u201eSHO\u201d (Kij\u00f3w) oraz w licznych almanachach i antologiach.Stypendysta programu Gaude Polonia 2105, t\u0142umaczy\u0142 dzie\u0142a Marka H\u0142aski.Finalista Premii Konrada 2015. Zbiory wierszy: Ukrai\u0144sko-rosyjski s\u0142ownik (2010), 69 (2011), Koma (2014). Proza: Dziesi\u0119\u0107 s\u0142\u00f3w o Ojczy\u017anie (2014), Menele Donbasu (2014), Bajki mojego bunkru (2014), Aquarium (2015), Wi\u015bnia i Ja (2016)."}, {"Osoba": "Agnieszka Czy\u017cewska.", "Biogram": "Agnieszka Czy\u017cewska. Studiowa\u0142a w ASP w Krakowie na Wydziale Grafiki w Katowicach. Dyplom obroni\u0142a w 1987 r. w pracowni plakatu prof. Tomasza Jury i malarstwa prof. Jacka Ryka\u0142y. W 2000 r. stypendystka Ministra Kultury i Sztuki. Zajmuje si\u0119 malarstwem sztalugowym i monumentalnym, rysunkiem, projektowaniem graficznym, a od 2005 tak\u017ce aran\u017cacj\u0105 wystaw w Muzeum Miejskim w Tychach. Wystawy muzealne przez ni\u0105 zaaran\u017cowane by\u0142y parokrotnie wyr\u00f3\u017cniane w konkursach (m.in. Sybilla 2005); kolejno w latach 2013, 2014 trzy wystawy uzyska\u0142y g\u0142\u00f3wn\u0105 nagrod\u0119 w konkursie marsza\u0142kowskim Wojew\u00f3dztwa \u015al\u0105skiego na Wydarzenie Muzealne Roku. Jako malarka bierze udzia\u0142 w wystawach indywidualnych (ok. 20 \u2013 ostatnio w 2017 w MDK w Miko\u0142owie i Instytucie Miko\u0142owskim du\u017ca wystawa podsumowuj\u0105ca, nast\u0119pnie prezentowana w Poznaniu) oraz w wielu zbiorowych (m.in. w Muzeum\u015al\u0105skim \u201eSztuka kobiet, kobiety w sztuce\u201d w 2013, w Muzeum Regionalnym w Radomiu \u201eSz\u00f3stka bez sternika\u201d w 2014/15), licznych wystawach poplenerowych. Uczestniczy w plenerach malarskich (m.in.: Beskidzkie Integracje Sztuki, w \u0141agowie Lubuskim 2015 \u2013 \u201eNiebo w zieleni\u201d, Mi\u0119dzynarodowy Plener Malarki \u201eSrebrne Miasto\u201d Olkusz). Prace w zbiorach prywatnych w kraju i za granic\u0105. Nale\u017cy do ZPAP \u2013 oddzia\u0142u w Katowicach. Mieszka w Tychach."}, {"Osoba": "Kinga Weronika deWalla.", "Biogram": "Kinga Weronika de Walla. Poetka. Absolwentka kulturoznawstwa i psychologii spo\u0142ecznej. Laureatka nagr\u00f3d i wyr\u00f3\u017cnie\u0144 w og\u00f3lnopolskich konkursach poetyckich. Swoje wiersze prezentowa\u0142a w prasie literackiej oraz w internetowym Radio Liryka. Uczestniczka festiwalu \u201ePozna\u0144 Poet\u00f3w\u201d w 2013 r. Wsp\u00f3\u0142autorka polsko-niemieckiej antologii Kindheit in Deutschland. Dzieci\u0144stwo w Polsce (Berlin 2015). Laureatka stypendium Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Wielkopolskiego w dziedzinie kultury. Debiutowa\u0142a tomikiem poetyckim Twarze niedomkni\u0119te, wydanym przez Fundacj\u0119 Kultury Afront (Bukowno 2017)."}, {"Osoba": "Piotr Dmochowski", "Biogram": "Piotr Dmochowski. Urodzony w 1942 r. w Warszawie. Po uko\u0144czeniu szko\u0142y \u015bredniej rozpocz\u0105\u0142 studia prawnicze na Uniwersytecie \u0141\u00f3dzkim. W 1964 r., po czwartym roku studi\u00f3w, ale ju\u017c na Uniwersytecie Warszawskim, wyemigrowa\u0142 do Francji, gdzie sko\u0144czy\u0142 studia na Wydziale Prawa oraz Szko\u0142\u0119 Nauk Politycznych w Pary\u017cu. Przez lata pracowa\u0142 jako adwokat przy s\u0105dzie apelacyjnym w Pary\u017cu i profesor prawa na Uniwersytecie Pary\u017c X. Od 1983 r. zajmuje si\u0119 upowszechnianiem sztuki Beksi\u0144skiego na \u015bwiecie. W celu popularyzacji tej tw\u00f3rczo\u015bci opublikowa\u0142 dwa monograficzne albumy jego prac, wyprodukowa\u0142 kr\u00f3tkometra\u017cowy film pod tytu\u0142em \u201eW ho\u0142dzie Beksi\u0144skiemu\u201d, kt\u00f3ry by\u0142 prezentowany na Festiwalu Filmowym w Cannes w 1986 r., zorganizowa\u0142 szereg wystaw prac Beksi\u0144skiego na Zachodzie i w Polsce. Napisa\u0142 r\u00f3wnie\u017c ksi\u0105\u017ck\u0119 pod tytu\u0142em Zmagania o Beksi\u0144skiego, w kt\u00f3rej opowiada o swoich pr\u00f3bach spopularyzowania sztuki Beksi\u0144skiego we Francji. Opublikowa\u0142 tak\u017ce obszerny tom korespondencji, jak\u0105 przez lata wymieni\u0142 z malarzem \u2013 Beksi\u0144ski Dmochowski Listy 1999\u20132003 (2017). Od 1990 do 1996 r. na ulicy Quincampoix w Pary\u017cu prowadzi\u0142 autorsk\u0105 galeri\u0119 nazwan\u0105 \u201eGalerie DMOCHOWSKI, mus\u00e9e-galerie de BEKSINSKI\u201d. Wraz z \u017con\u0105 Ann\u0105 stworzy\u0142 du\u017c\u0105 kolekcj\u0119 prac Beksi\u0144skiego. Opr\u00f3cz tego zgromadzi\u0142 r\u00f3wnie\u017c wiele obraz\u00f3w malarzy francuskich, rosyjskich, polskich, bu\u0142garskich etc. (\u017ar\u00f3d\u0142o: http://www.dmochowskigallery.net)."}, {"Osoba": "Micha\u0142 Domagalski.", "Biogram": "Micha\u0142 Domagalski. Urodzony w Ostrzeszowie w 1982 r. Uko\u0144czy\u0142 filologi\u0119 polsk\u0105 na UAM w Poznaniu. Publicysta i krytyk. Od kwietnia 2015 do pa\u017adziernika 2016 redaktor prowadz\u0105cy portalu Wywrota. Jako poeta debiutowa\u0142 w almanachu Po\u0142\u00f3w. Poetyckie debiuty 2014-2015. Recenzje i wiersze publikowa\u0142 mi\u0119dzy innymi w \u201eFabularie\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eInter-\u201d, \u201eHelikopterze\u201d oraz \u201e2Miesi\u0119czniku\u201d. Prowadzi na YouTube kana\u0142 G\u0119ba Pe\u0142na Frazes\u00f3w. Mieszka w Poznaniu."}, {"Osoba": "Anna Dominiak.", "Biogram": "Anna Dominiak. Absolwentka filologii polskiej, zajmuje si\u0119 recenzowaniem poezji i prozy. Debiutowa\u0142a na \u0142amach \u201ePegaza Lubuskiego\u201d cyklem wierszy. Jej teksty poetyckie i liczne krytycznoliterackie recenzje i opracowania publikowane s\u0105 na \u0142amach pism: \u201eeleWator\u201d, \u201eFraza\u201d, \u201ePegaz Lubuski\u201d, \u201ePro Libris\u201d, \u201eAutograf\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201eProwincja\u201d, \u201eWytrych\u201d, \u201eGazeta Kulturalna\u201d oraz na portalu poecipolscy.pl. Zajmuje si\u0119 tak\u017ce redakcj\u0105 ksi\u0105\u017cek. Laureatka drugiego i trzeciego miejsca w Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poetyckim \u201eErotyk na Krech\u0119\u201d im. T. Stirmera. Pracuje w Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cym w \u015awiebodzinie."}, {"Osoba": "Gertruda Drelicharz\u00f3wna", "Biogram": "Gertruda Drelicharz\u00f3wna. Urodzona w 1996 r. w Krakowie. Studentka pi\u0105tego roku historii na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. Debiutowa\u0142a literacko w 2016 r. w Sferze 3. Almanachu Ko\u0142a M\u0142odych przy Stowarzyszeniu Pisarzy Polskich w Krakowie. W 2018 r. wyr\u00f3\u017cniona w XXII edycji konkursu \u201eNasza Ma\u0142a Polska \u2013 wo\u0142anie do natury\u201d z rozstrzygni\u0119ciem na Gali Literackiej SPP w Krynicy-Zdroju. W 2015 r. otrzyma\u0142a nagrod\u0119 dla osoby poni\u017cej 20 roku \u017cycia w XX edycji Turnieju Jednego Wiersza im. Stanis\u0142awa Horaka w Bytomiu. W 2019 r. nominowana do nagrody Fundacji Grazelli w dziedzinie literatury. Publikowa\u0142a na \u0142amach dwumiesi\u0119cznika \u201eArcana\u201d i na portalu Emultipoetry oraz na swoim koncie na portalu spo\u0142eczno\u015bciowym Facebook. Jej wiersze by\u0142y wy\u015bwietlane na murach ul. Brackiej w Krakowie. Prezentowa\u0142a sw\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 na organizowanych przez Stowarzyszenie Pisarzy Polskich Zimie M\u0142odych i Wiosnach M\u0142odych od 2018 r., jak r\u00f3wnie\u017c na wydarzeniach literackich organizowanych przez Bibliotek\u0119 Krak\u00f3w, Klub Dziennikarzy \u201ePod Gruszk\u0105\u201d oraz przez Krakowskie Forum Kultury. Od 2016 r. nale\u017cy do Ko\u0142a M\u0142odych Krakowskiego Oddzia\u0142u Stowarzyszenia Pisarzy Polskich, kt\u00f3rego spotkania prowadzi od 2017 r. jako wiceprzewodnicz\u0105ca, a od 2018 r. jako przewodnicz\u0105ca Ko\u0142a. Mieszka na wsi pod Krakowem."}, {"Osoba": "Dariusz J. Drajewicz", "Biogram": "Dariusz J. Drajewicz. Podr\u00f3\u017cnik (przebywa\u0142 w ponad 100 krajach \u015bwiata), fotografik (Akademia Fotografii w Warszawie, Studium Fotografii Zwi\u0105zku Polskich Artyst\u00f3w Fotografik\u00f3w w Warszawie, Instytut Sztuki Polskiej Akademii Nauk w Warszawie \u2013 specjalizacja z zakresu filmoznawstwa), dr nauk prawnych (Instytut Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk w Warszawie), uczestnik wystaw fotograficznych i autor zbior\u00f3w fotografii (m.in. albumu \u0627\u0644\u0628\u0627\u0626\u062f\u0629 \u0627\u0644\u0645\u062f\u0646 / UNRESURRECTED CITIES, Warszawa 2021) oraz reporta\u017cy i fotoreporta\u017cy podr\u00f3\u017cniczych (m.in. publikowanych na \u0142amach Kwartalnika literacko-artystycznego AFRONT). Dariusz J. Drajewicz w swej aktywno\u015bci fotograficznej porusza tematyk\u0119 tanatologii przestrzeni bytowej w krajach Trzeciego \u015awiata. Interesuj\u0105 go rezultaty transpozycji przestrzeni wytworzonej lub zajmowanej przez kultur\u0119 obc\u0105, w szczeg\u00f3lno\u015bci stanowi\u0105ce nast\u0119pstwa zmian polityczno-spo\u0142ecznych, w tym rozpadu systemu kolonialnego i procesu neokolonializmu. Jego fotografie stanowi\u0105 rodzaj fresk\u00f3w, portretuj\u0105cych miejsca, kt\u00f3rym up\u0142yw czasu nada\u0142 wymiar dystopijny, tworz\u0105c nekrologi stan\u00f3w przesz\u0142ych  i nieodwracalnych."}, {"Osoba": "\u0141ukasz Drobnik.", "Biogram": "\u0141ukasz Drobnik. Rocznik 1982; autor minipowie\u015bci Nocturine i Cunninghamella wydanych w jednym tomie w 2011 r. (Forma) oraz kr\u00f3tszych form publikowanych m.in. w \u201eLampie\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eDwutygodniku\u201d, \u201eDodatku Literackim\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eFabulariach\u201d, \u201eLighthouse\u201d, \u201eBare Fiction\u201d, \u201eThe Gravity of The Thing\u201d oraz zbiorach \u201e2014\u2026\u201d i \u201e2017. Antologia wsp\u00f3\u0142czesnych polskich opowiada\u0144\u201d (Forma)."}, {"Osoba": "Artur Dudzi\u0144ski.", "Biogram": "Artur Dudzi\u0144ski. Urodzony w 1967 r. w Poznaniu. Publikowa\u0142 w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201ePrzegl\u0105dzie prawos\u0142awnym\u201d, \u201eKrytyce literackiej\u201d, \u201eCzasie literatury\u201d, \u201eWizjach\u201d i w \u201eLost&Found Mega*Zine\u201d. Autor powie\u015bci K\u0105ty."}, {"Osoba": "Jacek Durski.", "Biogram": "Jacek Durski. Urodzony w 1943 r. w Poznaniu. Artysta malarz, poeta, prozaik, rze\u017abiarz. Cz\u0142onek \u201eInternational Association of Art\u201d. Prace plastyczne prezentowa\u0142 na 37 wystawach indywidualnych w kraju i za granic\u0105, bra\u0142 udzia\u0142 w 23 wystawach og\u00f3lnopolskich i mi\u0119dzynarodowych. W 1981 zosta\u0142 zakwalifikowany przez Kunstpodium do pierwszej dziesi\u0105tki awangardowych malarzy Europy Wschodniej, w 1988 otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 Okr\u0119gow\u0105 ZPAP. W 1998 \u2013 Nagrod\u0119 Okr\u0119gow\u0105 ZPAP 1998. Jest autorem p\u0142askorze\u017aby-o\u0142tarza Pozna\u0144 56 \u2013 Katowice 81 w Ka\u0142kowie oraz wsp\u00f3\u0142autorem Prze\u015bwitu im. Strzemi\u0144skiego w Lublinie. Mieszka w Sosnowcu. Ksi\u0105\u017cki: W\u015br\u00f3d Krzywych Luster (ZPAP, 1997 oraz Ksi\u0105\u017cnica 1999), Mariacka (Ksi\u0105\u017cnica 1999), Rok (Nowy \u015awiat 2003), Wiersze (Nowy \u015awiat 2004), Uderza Ziemia (Nowy \u015awiat 2006), 36 byt\u00f3w (Norbertinum 2014)."}, {"Osoba": "Anna Dwojnych.", "Biogram": "Anna Dwojnych. Urodzona w 1988 r. Pisze poezj\u0119 i proz\u0119. Laureatka kilku konkurs\u00f3w poetyckich. Publikowa\u0142a m.in. w \u201eBlizie\u201d, \u201eWakacie\u201d, \u201eLampie\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eKontencie\u201d. Mieszka w Toruniu."}, {"Osoba": "Bogdan Dworak", "Biogram": "Bogdan Dworak. Urodzony 22 lipca 1933 r. w Zawierciu, zm. 15 maja 2020 tam\u017ce \u2013 polski literat i regionalista. Pochodzi\u0142 z rodziny kupieckiej. Uko\u0144czy\u0142 \u015bredni\u0105 szko\u0142\u0119 o profilu handlowym w Stalinogrodzie, a nast\u0119pnie studiowa\u0142 na Wydziale Filologii Polskiej i Wydziale Socjologicznym Uniwersytetu Warszawskiego. Od czas\u00f3w studenckich publikowa\u0142 wiersze, felietony, opowiadania. Wtedy te\u017c zosta\u0142 cz\u0142onkiem Ko\u0142a M\u0142odych Zwi\u0105zku Literat\u00f3w Polskich. Znaczna cz\u0119\u015b\u0107 jego tw\u00f3rczo\u015bci po\u015bwi\u0119cona jest tematom zwi\u0105zanym z Zawierciem i Zag\u0142\u0119biem D\u0105browskim. Promowa\u0142 lokalnych literat\u00f3w, prowadzi\u0142 wyk\u0142ady o historii i ludziach Zawiercia i Zag\u0142\u0119bia. Za\u0142o\u017cy\u0142 grup\u0119 literack\u0105 \u201eSzalej\u201d, kierowa\u0142 klubem Novum w Zawierciu. Wsp\u00f3\u0142organizowa\u0142 Og\u00f3lnopolski Konkurs Poetycki im. Rafa\u0142a Wojaczka oraz Konkurs Literacki im. Haliny Snopkiewiczowej. By\u0142 redaktorem lokalnych gazet oraz redaktorem naczelnym miesi\u0119cznika kulturalno-spo\u0142ecznego \u201eNasze Korzenie\u201d. W latach 1990\u20131994 by\u0142 radnym Rady Miejskiej i przewodniczy\u0142 Komisji Kultury, a od 2018 honorowym obywatelem Zawiercia. Nagrody i odznaczenia: Krzy\u017c Kawalerski Orderu Odrodzenia Polski (2013), Odznaka honorowa Zas\u0142u\u017cony dla Kultury Polskiej, Z\u0142ota Odznaka Zas\u0142u\u017cony dla Wojew\u00f3dztwa \u015al\u0105skiego, Statuetka Gali Laureat\u00f3w Zawiercia (2018), Honorowe obywatelstwo Zawiercia (2018). Wyda\u0142 m.in.: Obrz\u0119k (1994, 2015), Korzenie czy ksenofobia (1995), Miodne Wzg\u00f3rza (powie\u015b\u0107 w odcinkach drukowana w \u201eGazecie Zawiercia\u0144skiej\u201d), Fora ze dwora(k) (1998), Liryczne duperelki (2007), Mieszkam za darmo w ka\u017cdym z was (2013), \u2026ale by\u0142o i by\u0142o\u2026 (2015)."}, {"Osoba": "Olgerd Dziechciarz.", "Biogram": "Olgerd Dziechciarz. Urodzony w 1968 r. w Olkuszu. Poeta, prozaik, felietonista, bloger, dziennikarz. Autor o\u015bmiu tomik\u00f3w poetyckich, m.in. Ubyt (1996), Auto\u015bwiat (2007), Wiersze (p)r\u00f3\u017cne (2008), Galeria Humbug (2009), Mniej ni\u017c z\u0142o (2011), Przewr\u00f3cona \u00f3semka (2014), zbior\u00f3w opowiada\u0144: Masakra (2007), Miasto Odork\u00f3w (2009), poMazaniec (2009), Pakuska (2014) oraz powie\u015bci: Wielkopolski (2012) i Ma\u0142opolski (2013). Publikuje te\u017c pod pseudonimem \u2013 Tytus \u017balgirdas. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z wieloma gazetami, w kt\u00f3rych opublikowa\u0142 kilka tysi\u0119cy artyku\u0142\u00f3w, reporta\u017cy, felieton\u00f3w, recenzji i wywiad\u00f3w (m.in. \u201eTygodnik Powszechny\u201d, \u201eGazeta Wyborcza\u201d, \u201eWi\u0119\u017a\u201d, \u201eLampa\u201d, \u201eKwartalnik Powiatu Olkuskiego\u201d, \u201eIlcusiana\u201d). Wiersze, opowiadania i fragmenty powie\u015bci publikowa\u0142 m.in. w: \u201eAkcencie\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eSzafie\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, \u201eOpcjach\u201d.T\u0142umaczony na j\u0119zyki: angielski, niemiecki i serbski."}, {"Osoba": "Natalia Dziuba.", "Biogram": "Natalia Dziuba. Urodzona w 1991 r. w Brzegu. Absolwentka Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego, kierunek: Terapia Pedagogiczna. Wcze\u015bniej studiowa\u0142a animacj\u0119 kultury z arteterapi\u0105 na Uniwersytecie Opolskim. Pasjonatka szeroko poj\u0119tej kultury i sztuki. Pisze wiersze od 2008 r., wr\u00f3ci\u0142a do pisania w 2016 r. Wyr\u00f3\u017cniona w og\u00f3lnopolskim konkursie poetyckim im. Ziemowita Skibi\u0144skiego w Podd\u0119bicach, w Turnieju Jednego Wiersza w \u015awidnicy oraz w VIII Turnieju Jednego Wiersza im. Wandy Karczewskiej w Kaliszu. Redaktorka dzia\u0142u Krytyka literacka w pi\u015bmie \u201eInter-. Literatura-Krytyka-Kultura\u201d w latach 2017\u20132018. Publikowa\u0142a w \u201e2Miesi\u0119czniku\u201d, \u201eMULTImedii\u201d, \u201eWizjach\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eWydawnictwie J\u201d, \u201eSalonie Literackim\u201d, \u201e\u015al\u0105skiej Strefie Gender\u201d, \u201ePapierze w dole\u201d, publikuje w \u201eRubikonie\u201d. Mieszka we Wroc\u0142awiu."}, {"Osoba": "S\u0142awomir Elsner.", "Biogram": "S\u0142awomir Elsner. Urodzony w 1976 r. w Bytomiu. Poeta, laureat projektu Po\u0142\u00f3w 2008. Jego debiutancki tomik Antypody by\u0142 nominacj\u0119 do Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d (2009) oraz do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d (2009) w kategorii debiut poetycki roku. Za ten sam tomik poeta zdoby\u0142 I nagrod\u0119 V Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d (2009) w kategorii na najlepszy poetycki debiut ksi\u0105\u017ckowy roku. Drug\u0105 nominacj\u0119 do Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d Elsner otrzyma\u0142 w 2017 za tomik M\u00f3w."}, {"Osoba": "David Em.", "Biogram": "David Em. Urodzi\u0142 si\u0119 w Los Angeles. Studiowa\u0142 malarstwo w Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Pensylwanii oraz re\u017cyseri\u0119 filmow\u0105 w American Film Institute. Sztuka Em ma powi\u0105zania z surrealizmem, malarstwem abstrakcyjnym i filmem eksperymentalnym, obejmuje m.in. wirtualne \u015bwiaty, kr\u0119cenie film\u00f3w, grafik\u0119 i fotografi\u0119. Sztuk\u0119 cyfrow\u0105 zacz\u0105\u0142 tworzy\u0107 w 1970 r. Jego prace by\u0142y wystawiane w Centre Pompidou, Musee d\u2019Art Moderne de la Ville de Paris, Muzeum Seibu w Tokio, Carpenter Center for Visual Arts oraz Museum of Contemporary Art w Los Angeles. Wyg\u0142asza\u0142 wyk\u0142ady na Harvard, MIT, University of Paris, The Academy of Motion Picture Arts and Sciences oraz American Association for Advancement of Science. Jego prace pojawi\u0142y si\u0119 w popularnych mediach, w tym na ok\u0142adkach album\u00f3w Future Shock,  Sound-System i Perfect Machine Herbiego Hancocka oraz elektronicznej wersji Neuromancer Williama Gibsona."}, {"Osoba": "Ma\u0142gorzata Fabrycy", "Biogram": "Ma\u0142gorzata Fabrycy. Urodzona w Opolu, gdzie obecnie studiuje filologi\u0119 roma\u0144sk\u0105. Zaanga\u017cowana w dzia\u0142alno\u015b\u0107 Demosceny \u2013 spo\u0142eczno\u015bci tworz\u0105cej sztuk\u0119 cyfrow\u0105, ponadto pisze oraz fotografuje. Fragmenty jej prozy publikowane by\u0142y w miesi\u0119czniku \u201e\u015al\u0105sk\u201d."}, {"Osoba": "Robert \u201eRobur\u201d Feszak.", "Biogram": "Robert \u201eRobur\u201d Feszak. Urodzony w 1978 r. Poeta, finalista konkurs\u00f3w im. Krzysztofa Kamila Baczy\u0144skiego i Kazimierza Ratonia. Zwyci\u0119zca VII Mi\u0119dzynarodowego Konkursu Poetyckiego im. Janusza R\u00f3\u017cewicza. Nagroda G\u0142\u00f3wn\u0105 by\u0142o wydanie jego debiutanckiego tomiku Wn\u0119trza g\u00f3r. Ksi\u0105\u017cka ta zosta\u0142a wyr\u00f3\u017cniona w XII Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim im.  Artura Fryza na najlepszy poetycki debiut ksi\u0105\u017ckowy w 2015 r. W 2017 r. nak\u0142adem Fundacji Kultury Afront ukaza\u0142 si\u0119 drugi tomik wierszy Roberta Feszaka, zatytu\u0142owany Dzi\u015b bawi\u0142em si\u0119 gdzie indziej."}, {"Osoba": "Victor Ficnerski.", "Biogram": "Victor Ficnerski. Urodzony w 1990 w Berlinie. Matura we Wroc\u0142awiu. Dwa podej\u015bcia na wydziale Nauk Spo\u0142ecznych. Przypadkowe posady, podr\u00f3\u017ce. Publikacje w \u201eWyspie\u201d i \u201eFabulariach\u201d. Obecnie przebywa w Lipsku; wykonuje zaw\u00f3d spedytora."}, {"Osoba": "Konrad Filipiak.", "Biogram": "Konrad Filipiak. Mieszka w Krakowie, studiuje na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. Przed debiutem ksi\u0105\u017ckowym. Publikowa\u0142 w \u201eStonerze Polskim\u201d."}, {"Osoba": "Joanna Fligiel.", "Biogram": "Joanna Fligiel. Redaktorka \u015al\u0105skiej Strefy Gender. Wyda\u0142a dwa tomy wierszy: Autoportret (2008, Nagroda G\u0142\u00f3wna w konkursie zorganizowanym przez East Bay American Association \u2013 \u201eDebiut 2008\u201d), Geny (2011, nagroda Grand Prix w III Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poetyckim \u201eO Granitow\u0105 Strza\u0142\u0119\u201d) i Rubato (2018). Kilka jej wierszy ukaza\u0142o si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w trzecim tomie Wierszobrania \u2013 polskich poet\u00f3w na emigracji. Mieszka w Bielsku-Bia\u0142ej i w Neuss w Niemczech."}, {"Osoba": "Martyna Franke.", "Biogram": "Martyna Franke. Studentka II roku filologii polskiej na Uniwersytecie Pedagogicznym im. KEN w Krakowie. Ma za sob\u0105 2,5-roczny pobyt za granic\u0105, jednak mi\u0142o\u015b\u0107 do tego, co polskie, zwyci\u0119\u017cy\u0142a. Po raz pierwszy jej wiersze zosta\u0142y opublikowane w 2009 r., kiedy ukaza\u0142 si\u0119 pokonkursowy tomik poezji zatytu\u0142owany \u015acie\u017cki naszych marze\u0144. Inne utwory autorstwa Martyny Franke mo\u017cna czyta\u0107 w ,,Migotaniach\u201d, ,,Magazynie Materia\u0142\u00f3w Literackich Ceg\u0142a\u201d czy ,,Poezji Dzisiaj\u201d. "}, {"Osoba": "Erich Fried (1921", "Biogram": "Erich Fried (1921\u20131988). Austriacki poeta, t\u0142umacz i eseista, pochodzi\u0142 ze zasymilowanej rodziny \u017cydowskiej. Po anszlusie wyemigrowa\u0142 do Anglii, gdzie mieszka\u0142 i pracowa\u0142, m.in. w BBC, tak\u017ce po wojnie. Krytyczny obserwator \u017cycia politycznego z pozycji lewicowych. W jego tw\u00f3rczo\u015bci odbija si\u0119 wyra\u017anie to zaanga\u017cowanie i bezkompromisowo\u015b\u0107. Ceniony jako jeden z najwa\u017cniejszych i czystych niemieckoj\u0119zycznych g\u0142os\u00f3w lirycznych, a tak\u017ce za swoje przek\u0142ady z literatury angielskiej (W. Szekspir, D. Thomas, T.S. Eliot)."}, {"Osoba": "Maciej Fro\u0144ski.", "Biogram": "Maciej Fro\u0144ski. Urodzony w 1973 r. w Gliwicach, mieszka w Bielsku-Bia\u0142ej. Poeta i t\u0142umacz poezji i piosenek, z wykszta\u0142cenia prawnik (UJ). Jako poeta zadebiutowa\u0142 w 1994 r. i jest autorem trzech tomik\u00f3w wierszy: Rozpoznania bojem (2006), Poezji spokoju moralnego (2008) i Efektu zimnej wody (2016). Publikowa\u0142 w prasie lokalnej i og\u00f3lnopolskiej, a tak\u017ce w czasopismach literackich (m.in. w \u201eArteriach\u201d, \u201eLampie\u201d, \u201eLiteraturze na \u015awiecie\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, w brukselskim \u201eJournal des Po\u010dtes\u201d i zagrzebskiej \u201ePoeziji\u201d), w 2016 r. zosta\u0142 wyr\u00f3\u017cniony w III Konkursie na Pie\u015b\u0144 Dziadowsk\u0105 Now\u0105. Jego utwory t\u0142umaczono na francuski, czeski i chorwacki; jego przek\u0142ady z w\u0142oskiego i rosyjskiego wesz\u0142y do antologii trzynastowiecznej poezji w\u0142oskiej Przed Petrark\u0105 pod redakcj\u0105 Moniki Wo\u017aniak i ksi\u0105\u017cki Iwan Bunin. Wci\u0105\u017c smutno wierz\u0119 w swoje szcz\u0119\u015bcie\u2026 pod redakcj\u0105 Iwony Anny Ndiaye i Grzegorza Ojcewicza. Poza tym Maciek Fro\u0144ski jest cz\u0142onkiem redakcji \u201ePisma Folkowego\u201d, za jeden z artyku\u0142\u00f3w zosta\u0142 nagrodzony w Konkursie Polskich Krytyk\u00f3w Muzycznych KROPKA 2014. By\u0142 te\u017c go\u015bciem Mi\u0119dzynarodowego Festiwalu Literatury \u201eApostrof\u201d w 2018 r., w 2015 r. jego praca by\u0142a prezentowana w M\u00e9diath\u010dque Voyelles w Charleville-M\u00e9zi\u010dres we Francji."}, {"Osoba": "Erazm Furman.", "Biogram": "Erazm Furman. Urodzony za p\u00f3\u017anego Gomu\u0142ki. Recenzent. Czyta wszystko, co wpadnie mu w r\u0119ce, poza wezwaniami do \u201eskarb\u00f3wki\u201d."}, {"Osoba": "Piotr Gajda.", "Biogram": "Piotr Gajda. Urodzony w 1966 r. w Tomaszowie Mazowieckim. Poeta, autor ksi\u0105\u017cek poetyckich Hostel (\u0141\u00f3d\u017a 2008), Zw\u0142oka (\u0141\u00f3d\u017a 2010), Demoludy (Miko\u0142\u00f3w 2013), Golem (Miko\u0142\u00f3w 2014), \u015aruba Archimedesa (\u0141\u00f3d\u017a 2016), Cz\u0142owiek z halabard\u0105 (2020). Krytyk muzyczny, wsp\u00f3\u0142pracownik \u201eArterii\u201d oraz Gazety Literackiej \u201eMigotania\u201d. Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201e44\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d, \u201eOpcjach\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eCzasie Kultury\u201d oraz w pismach internetowych, m.in. \u201esZAFa\u201d, \u201eHelikopter\u201d, \u201eFragment\u201d, w antologii \u0142\u00f3dzkich debiutant\u00f3w Na grani (\u0141\u00f3d\u017a 2008) oraz w antologiach: Poci\u0105g do poezji. Intercity (Kutno 2011), W\u0119z\u0142y, sukienki, \u017cagle. Nowa poezja, ojczyzna i dziewczyna (Kutno 2013), Przewodnik po zaminowanym terenie (Wroc\u0142aw 2016), Ani ziemia ja\u0142owa, ani obiecana / Weder w\u00fcstes Land noch gelobtes (Dom Literatury w \u0141odzi, 2016). W 2018 r. ukaza\u0142 si\u0119 tom wierszy To bruk (Dom Literatury w \u0141odzi i Stowarzyszenie Pisarzy Polskich Oddzia\u0142 w \u0141odzi). Laureat Nagrody Otoczaka 2014. Stypendysta Funduszu Popierania Tw\u00f3rczo\u015bci ZAIKS w roku 2016. Jego wiersze przet\u0142umaczono na j\u0119zyk niemiecki. Prowadzi bloga Hostel \u2013 http://pgajda.blogspot.com/."}, {"Osoba": "Magdalena Ga\u0142kowska.", "Biogram": "Magdalena Ga\u0142kowska. Urodzona w Poznaniu. Poetka, laureatka XIV edycji Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. J. Bierezina (2008), Tyskiej Zimy Poetyckiej (2014). Publikowa\u0142a m.in. w \u201eOdrze\u201d, \u201ePograniczach\u201d, Tyglu Kultury\u201d, \u201eCzasie Kultury\u201d i \u201eArteriach\u201d. Autorka ksi\u0105\u017cek poetyckich: Fabryka tanich but\u00f3w (\u0141\u00f3d\u017a, Kwadratura 2009), Toca (Gniezno, Zeszyty Poetyckie 2012), Fantom (Tychy, Teatr Ma\u0142y 2014), Bestia i pow\u00f3d\u017a (Du\u017cy Format 2018). Stypendystka Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Wielkopolskiego w dziedzinie kultury za rok 2015. Wsp\u00f3\u0142pracuje z pismem INTER, gdzie prowadzi rubryk\u0119 \u201epogotowie poetyckie\u201d. Prowadzi te\u017c blog literacki www.fabrykatanichbutow.blogspot.com. Mieszka i pracuje w Poznaniu."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Garwol.", "Biogram": "Pawe\u0142 Garwol. Urodzony w 1976 r. w Katowicach. Malarz i rysownik. Uko\u0144czy\u0142 z wyr\u00f3\u017cnieniem szko\u0142\u0119 Opus Art w Sosnowcu, zdobywaj\u0105c dyplom z projektowania wizualnego i przestrzennego. Jest stypendyst\u0105 Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa \u015al\u0105skiego w dziedzinie kultury. Jako artysta opr\u00f3cz malarstwa tworzy formy przestrzenne, komiksy, para si\u0119 te\u017c fotografi\u0105 artystyczn\u0105. A tak w og\u00f3le to \u201epunk rocker na emeryturze\u201d."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 Gawin.", "Biogram": "Rafa\u0142 Gawin. Urodzony w 1984 r. Poeta, konferansjer, reanimator kultury, sekretarka \u201eArterii\u201d. Ostatnio wyda\u0142 zbi\u00f3r wierszy Zach\u00f3d s\u0142o\u0144ca w Kurwido\u0142ach (\u0141\u00f3d\u017a 2016), Wiersze dla koleg\u00f3w (Skierniewice 2017), Jem mi\u0119so (2019). Mieszka w \u0141odzi, gdzie pracuje w Domu Literatury. Prowadzi blog: gawin.liberte.pl"}, {"Osoba": "Anna Wiktoria Godecka", "Biogram": "Anna Wiktoria Godecka. Urodzona w 1998 r. w B\u0119dzinie. Studentka trzeciego roku pedagogiki og\u00f3lnej na Uniwersytecie \u015al\u0105skim w Katowicach. Debiutantka na \u015bcie\u017cce poetyckiej. W obszarze jej zainteresowa\u0144 pojawiaj\u0105 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c: psychologia, zdrowy styl \u017cycia oraz muzyka, w szczeg\u00f3lno\u015bci zesp\u00f3\u0142 Pink Floyd. W Internecie dzia\u0142a pod nickiem belikeapoetry."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Go\u0142oburda.", "Biogram": "Pawe\u0142 Go\u0142oburda. By\u0142y sekretarz redakcji miesi\u0119cznika \u201eLampa\u201d. Jako rosyjski korespondent \u201eAfrontu\u201d przedstawia czytelnikom m.in. najciekawsze zjawiska tamtejszej sceny post-punk."}, {"Osoba": "Wiktor Go\u0142uszko.", "Biogram": "Wiktor Go\u0142uszko. Poeta, pisarz, t\u0142umacz, kompozytor, bloger (Blog Wiktora Go). Wyda\u0142 tomik prozy: Ulisses, publikowa\u0142 w czasopismach literackich takich jak \u201eZeszyty Literackie\u201d, \u201eNieregularne Pismo Kulturalne Kwartalnik\u201d, \u201eNeurokultura\u201d, \u201eMagazyn Literacki Minotauryda\u201d, \u201eEprawda\u201d, \u201eWakat\u201d, \u201ePisarze.pl\u201d. Jego wiersz: \u201eOstatnia Wieczerza\u201d wszed\u0142 w sk\u0142ad antologii poezji polskiej po\u015bwi\u0119conej Beethovenowi, kt\u00f3ra znalaz\u0142a si\u0119 w biografii kompozytora zatytu\u0142owanej: Beethoven \u2013 Pr\u00f3ba Portretu Duchowego autorstwa Adama Czartkowskiego. Obecnie artysta uko\u0144czy\u0142 prac\u0119 nad misterium: Hieros Gamos czyli \u015awi\u0119te Gody \u2013 sztuk\u0105 z pogranicza poezji i teatru, do kt\u00f3rej skomponowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c muzyk\u0119."}, {"Osoba": "\u017baneta Gorzka", "Biogram": "\u017baneta Gorzka. Autorka dw\u00f3ch ksi\u0105\u017cek: debiutanckiego \u0141okcia jelenia (self-publishing, 2020)oraz Lekko zdenerwowanego Awatara wybiegaj\u0105cego z \u0142azienki oko\u0142o p\u00f3\u0142nocy (Wydawnictwoj, 2020). Obecnie pracuje nad zbiorem haiku."}, {"Osoba": "Piotr Grojec", "Biogram": "Piotr Grojec. Urodzony w 1973 r. w Olkuszu. Absolwent Uniwersytetu Jana Kochanowskiego w Kielcach. Nauczyciel j\u0119zyka polskiego. Sam o sobie: \u201eKiedy mia\u0142em kilka lat, sta\u0142em si\u0119 poet\u0105. Potem poszed\u0142em do szko\u0142y. Do kilku szk\u00f3\u0142 \u2013 i przesta\u0142em nim by\u0107. W wieku minionym zn\u00f3w zacz\u0105\u0142em pisa\u0107, ale nie czu\u0142em si\u0119 poet\u0105. Mo\u017ce chwilami, ale\u2026 Zacz\u0105\u0142em pracowa\u0107 w o\u015bwiacie i zatraci\u0142em si\u0119 w obowi\u0105zkach i zwi\u0105zkach. Od trzydziestu lat pisz\u0119 \u00bbdo szuflady\u00ab. Nigdy niczego nie wyda\u0142em. I nikogo\u2026 Trzy razy dziennie spaceruj\u0119 z psem\u201d."}, {"Osoba": "Georgina Grybo\u015b", "Biogram": "Georgina Grybo\u015b. Pochodzi z Beskidu Niskiego, ale mieszka w Krakowie. Wyznaje, \u017ce \u201eporzuci\u0142a prawo dla elektroradiologii po to, by po trzydziestce zosta\u0107 redaktork\u0105 w Wydawnictwie i siedzie\u0107 w ksi\u0105\u017ckach\u201d; zakochana w Sontag, Witkacym, Woolf, Concejo. Od 2017 roku prowadzi blog: literackakavka.pl. Od 2018 r. nagrywa podcast literacki o tej samej nazwie. Autorka blurb\u00f3w. Nie pisz\u0119 recenzji za pieni\u0105dze."}, {"Osoba": "Klaudia Hagemajer.", "Biogram": "Klaudia Hagemajer. Urodzona w Warszawie. Absolwentka WPiA Uniwersytetu Warszawskiego, prawniczka. Wiersze publikowa\u0142a na portaluliterackim.pl (Fabrica Librorum) oraz w almanachu Pomost 2017, wydanym przez Stowarzyszenie Salon Literacki."}, {"Osoba": "Marta Hebda.", "Biogram": "Marta Hebda. Urodzona w 1991 r. Z zawodu in\u017cynier, z zami\u0142owania obserwator rzeczywisto\u015bci. Publikowa\u0142a ju\u017c opowiadania w periodykach wspieraj\u0105cych tw\u00f3rczo\u015b\u0107 amator\u00f3w, a tak\u017ce zdobywa\u0142a wyr\u00f3\u017cnienia w konkursach literackich. W swojej tw\u00f3rczo\u015bci skupia si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na dynamice zmian zachodz\u0105cych w czasach wsp\u00f3\u0142czesnych oraz ich konsekwencjach, tematyce przemijania oraz zderzania wyobra\u017ce\u0144 z niejednokrotnie rozczarowuj\u0105c\u0105 rzeczywisto\u015bci\u0105. W literaturze nie lubi oczywisto\u015bci."}, {"Osoba": "Roman Honet.", "Biogram": "Roman Honet. Urodzony w 1974 r. Poeta, w latach 1995\u20132008 redaktor dwumiesi\u0119cznika \u201eStudium\u201d oraz ksi\u0105\u017cek publikowanych w bibliotece tego pisma. Wyda\u0142 tomy: alicja (1996), P\u00f3jdziesz synu do piek\u0142a (1998), serce (2002), baw si\u0119 (2008), moja (wiersze wybrane, 2008), pi\u0105te kr\u00f3lestwo (2011), \u015bwiat by\u0142 m\u00f3j (2014). Redaktor antologii Poeci na nowy wiek (2010) i Po\u0142\u00f3w. Poetyckie debiuty. Wsp\u00f3\u0142redaktor Antologii nowej poezji polskiej 1990\u20132000 (2004). Nominowany do Nagrody literackiej Nike (2009), Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej Silesius (2009, 2015) oraz Nagrody Literackiej Gdynia (2012). Laureat Nagrody im. Wis\u0142awy Szymborskiej (2015). Jego wiersze t\u0142umaczono na j\u0119zyki: angielski, du\u0144ski, hiszpa\u0144ski, litewski, niemiecki, norweski, rosyjski, s\u0142owe\u0144ski, s\u0142owacki, w\u0142oski, turecki, ukrai\u0144ski. Prowadzi zaj\u0119cia w SLA na Wydziale Polonistyki UJ."}, {"Osoba": "Aleksandra Ho\u0144ko", "Biogram": "Aleksandra Ho\u0144ko (ur. 1984). Absolwentka Wydzia\u0142u Malarstwa Akademii Sztuk Pi\u0119knych we Wroc\u0142awiu w pracowni prof. Leszka Mickosia i dr Anny Kram oraz edukacji artystycznej w zakresie sztuk plastycznych na Uniwersytecie Warmi\u0144sko-Mazurskim w Olsztynie w pracowni Eugeniusza Ma\u0142kowskiego i Zygmunta Dro\u0144skiego. Laureatka Nagrody Artystycznej Prezydenta Elbl\u0105ga za rok 2013. Autorka wystaw indywidualnych i uczestniczka wystaw zbiorowych w Polce i za granic\u0105, m.in.: 2014 Wystawa zbiorowa H2O, Lisa Norris Gallery, Londyn; 2014 Wystawa malarstwa, Galeria Katarzyny Napi\u00f3rkowskiej, Warszawa; 2013 Wystawa malarstwa, Galerie Sanhofer w Salzburgu; 2013 Wystawa malarstwa, Centrum Sztuki, Galeria EL, Elbl\u0105g; 2011 \u201ePistolety\u201d, Galeria Rynek, Olsztyn."}, {"Osoba": "Martyna Iden.", "Biogram": "Petr Hru\u0161ka. Urodzony w 1964 r. w Ostrawie. Czeski poeta, scenarzysta, krytyk literacki i pracownik naukowy. Magister sztuki Uniwersytetu w Ostrawie i doktor filozofii Wydzia\u0142u Sztuki na Uniwersytecie Masaryka w Brnie. Pracuje w Departamencie Literatury Czeskiej w AV \u010cR w Brnie. Jego specjalizacj\u0105 jest czeska poezja powojenna. Jest wsp\u00f3\u0142autorem czterotomowej Historii czeskiej literatury 1945-1989, drugiego tomu S\u0142ownika czeskich pisarzy od 1945 i S\u0142ownika czeskich magazyn\u00f3w literackich, antologii i almanach\u00f3w 1945\u20132000. Wyda\u0142 kilka tomik\u00f3w poetyckich; w Polsce ukaza\u0142 si\u0119 ksi\u0105\u017ckowy wyb\u00f3r poezji Hru\u0161ki: Mieszkalne niepokoje (Instytut Miko\u0142owski, Miko\u0142\u00f3w 2011), prze\u0142o\u017cy\u0142 Fraciszek Nastulczyk."}, {"Osoba": "Marie Ilja\u0161enko.", "Biogram": "Martyna Iden. Urodzona w Krakowie. Pisze proz\u0119. Debiutuje na \u0142amach \u201eAfrontu\u201d."}, {"Osoba": "Genowefa Jakubowska-Fija\u0142kowska.", "Biogram": "Marie Ilja\u0161enko. Urodzona w 1983 r. w Kijowie, pochodzi z rodziny o polskich i czeskich korzeniach. Wychowa\u0142a si\u0119 w mie\u015bcie Police nad Metuj\u00ed (Czechy). Studiowa\u0142a filologi\u0119 rosyjsk\u0105 i komparatystyk\u0119. T\u0142umaczy z rosyjskiego, ukrai\u0144skiego i polskiego. Autorka zbioru wierszy Osip pod\u0105\u017ca na po\u0142udnie (Osip m\u00ed\u0159\u00ed na jih). W Polsce jej wiersze w t\u0142umaczeniu Zofii Ba\u0142dygi by\u0142y publikowane na \u0142amach \u201eOdry\u201d i kwartalnika \u201eFA-art\u201d. Mieszka w Pradze. Publikowane w niniejszym numerze AFRONTU wiersze s\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 cyklu Osip pod\u0105\u017ca na po\u0142udnie."}, {"Osoba": "Barbara Janas-Dudek", "Biogram": "Genowefa Jakubowska-Fija\u0142kowska. Debiutowa\u0142a w roku 1972 na \u0142amach \u201eOdry\u201d. Opublikowa\u0142a sze\u015b\u0107 ksi\u0105\u017cek poetyckich i dwa wybory wierszy w Polsce i Czechach. W latach 1995\u20132010 jej wiersze drukowa\u0142y liczne pisma literackie, m.in: \u201eArkadia\u201d, \u201eFraza\u201d, \u201eGazeta Wyborcza\u201d, \u201eNowa Okolica Poet\u00f3w\u201d, \u201eMagazyn Literacki\u201d, \u201eOdra, \u201eOpcje, \u201eRED\u201d, \u201eRita Baum\u201d, \u201eTopos\u201d, \u201eTw\u00f3rczo\u015b\u0107\u201d, \u201eZeszyty Literackie\u201d. By\u0142a dwukrotn\u0105 stypendystk\u0105 Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w roku 2006 i 2011. W 2017 r. zosta\u0142a finalistk\u0105 Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d za tomik Parali\u017c przysenny. Jej wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyk angielski, czeski, niemiecki, rosyjski, s\u0142owacki.Wyda\u0142a m.in. nast\u0119puj\u0105ce tomiki: Do\u017cywocie (1994), Pan B\u00f3g wyjecha\u0142 na Floryd\u0119 (1997), Pochylenie (2002), Czu\u0142y n\u00f3\u017c (2006), Ostateczny smak truskawek (2009), wyb\u00f3r wierszy i wtedy minie twoja gor\u0105czka (2010), Performance (2011), Parali\u017c przysenny (2016) oraz Ro\u015bliny mi\u0119so\u017cerne (2020). Mieszka i pracuje w Miko\u0142owie."}, {"Osoba": "Aglaja Janczak (pseud.).", "Biogram": "Barbara Janas-Dudek. Poetka, animator kultury, wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rca Portu Poetyckiego w Chorzowie. Autorka trzech tom\u00f3w wierszy: Oczy na uwi\u0119zi (Wydawnictwo Tawa, Che\u0142m 2009), Zak\u0142ad Pracy Chronionej (Zau\u0142ek Wydawniczy Pomy\u0142ka, Szczecin 2011), Za wcze\u015bnie na Rytua\u0142y (Wydawnictwo Anagram, Warszawa 2017). Projekt zapowiadanej na wiosn\u0119 2020 r. ksi\u0105\u017cki Mamid\u0142o dosta\u0142 nominacj\u0119 w 7. Konkursie Poetyckim Fundacji Du\u017cy Format w kategorii po debiucie. T\u0142umaczona na j\u0119zyk bu\u0142garski."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Jankowski", "Biogram": "Aglaja Janczak (pseud.). Urodzona w 1977 r. Poetka, ksi\u0119garka, pracuje r\u00f3wnie\u017c jako redaktor. Studiowa\u0142a polonistyk\u0119 na Uniwersytecie Gda\u0144skim. Debiutowa\u0142a w \u201eToposie\u201d w 2007 r. Jest laureatk\u0105 kilkunastu konkurs\u00f3w i turniej\u00f3w poetyckich (m.in. XIII Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Micha\u0142a Kajki 2017, XI OKP \u201eStruna Orficka\u201d im. Wojciecha B\u0105ka 2017, Literaturomanii organizowanych przy okazji Festiwalu Nagrody Literackiej Gdynia, Gdy\u0144skich Po\u0142ow\u00f3w Poetyckich, Manifestacji Poetyckich w Warszawie). Drukowana w czasopismach literackich (np. \u201eAutograf\u201d, \u201eTopos\u201d, \u201eLampa\u201d, \u201eBliza\u201d) jako Joanna Herman. Autorka tekst\u00f3w piosenek do spektakli teatralnych dla dzieci (sztuki w teatrach: Baj Pomorski w Toruniu, Miniatura w Gda\u0144sku, Olszty\u0144ski Teatr Lalek, Bia\u0142ostocki Teatr Lalek i in.). Po kilku latach niepisania, w roku 2016 wznowi\u0142a dzia\u0142alno\u015b\u0107, tworz\u0105c nie do ko\u0144ca wiersze, kt\u00f3re nazywa \u201estrz\u0119pami cynamonowymi\u201d. Mieszka z Ukochanym, kotem i nietoperzami na strychu starej warszawskiej kamienicy, planuje wydanie prozy poetyckiej i innych ksi\u0105\u017cek. Jest szcz\u0119\u015bliw\u0105 mam\u0105 dwojga nastolatk\u00f3w. Mawiaj\u0105, \u017ce urwa\u0142a si\u0119 z cyrku."}, {"Osoba": "\u0141ukasz Jarosz.", "Biogram": "Pawe\u0142 Jankowski. Urodzony w 1974 r. Reprezentant pokolenia zbyt m\u0142odego, aby wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w pierwszych wolnych wyborach, a ju\u017c dojrzalszego o do\u015bwiadczenie stanu wojennego. Targany uczuciem mi\u0119dzy astronomi\u0105 a literatur\u0105. Od zawsze rozmi\u0142owany w ci\u0119\u017cszych brzmieniach, tudzie\u017c zwolennik szeroko rozumianej muzyki elektronicznej, z wszelkimi przyleg\u0142o\u015bciami."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Jasi\u0144ski.", "Biogram": "\u0141ukasz Jarosz. Urodzony w 1978 r. Poeta, muzyk, nauczyciel. Laureat wielu presti\u017cowych konkurs\u00f3w poetyckich (m.in. im. K.K. Baczy\u0144skiego, R. Wojaczka, R.M. Rilkego). Za sw\u00f3j debiutancki tom Soma (2006) otrzyma\u0142 I nagrod\u0119 w Konkursie M\u0142odych Tw\u00f3rc\u00f3w im. W. Gombrowicza oraz I Nagrod\u0119 w III Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d (2007). Laureat I edycji Nagrody Poetyckiej im. W. Szymborskiej 2013 za tom Pe\u0142na krew (2012) (ex aequo z Krystyn\u0105 D\u0105browsk\u0105). W tym samym roku znalaz\u0142 si\u0119 w finale Nagrody Poetyckiej Orfeusz. Dwukrotnie nominowany do Nagrody Literackiej Nike: w 2015 za tom \u015awiat fizyczny (2014), w 2016 za tom Kardonia i Faber (2015). Perkusista, wokalista i autor wi\u0119kszo\u015bci tekst\u00f3w zespo\u0142\u00f3w: Lesers Bend, Chaotic Splutter, Katil Ferman, Mg\u0142owce i Zziajani Porywacze Makowc\u00f3w. Autor kilkunastu tomik\u00f3w poetyckich, m.in. Soma (Biuro Literackie, Wroc\u0142aw 2006), Mimikra (Biuro Literackie, Wroc\u0142aw 2010), Pe\u0142na krew (Znak, Krak\u00f3w 2012), \u015awiat fizyczny (Znak, Krak\u00f3w 2014), Kardonia i Faber (Biuro Literackie, Wroc\u0142aw 2015), \u015awi\u0119to \u017cywych (Biuro Literackie, Wroc\u0142aw 2016). Jego wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: angielski, w\u0142oski, niemiecki i chorwacki. Mieszka w podolkuskiej \u017buradzie."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Jaskulski.", "Biogram": "Pawe\u0142 Jasi\u0144ski. Rocznik \u201974, ubieg\u0142ego stulecia. Zamieszka\u0142y we W\u0142oc\u0142awku; poeta, malarz, autor tekst\u00f3w piosenek. Swoje wiersze publikowa\u0142 w \u201eHelikopterze\u201d, \u201eNowych My\u015blach\u201d oraz kilku antologiach grup poetyckich. W 2018 r. ukaza\u0142 si\u0119 jego trzeci zbi\u00f3r poetycki, zatytu\u0142owany skowyt rozproszenia."}, {"Osoba": "Tomasz Jastrun.", "Biogram": "Pawe\u0142 Jaskulski. Doktorant Instytutu Polonistyki Stosowanej na Wydziale Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego. Wsp\u00f3\u0142redaktor interaktywnego tomu R\u00f3\u017cne oblicza edukacji audiowizualnej. Autor rozdzia\u0142\u00f3w w monografiach m.in.: Filmowe oblicza sportu; Kultura rocka. Tw\u00f3rcy \u2013 tematy \u2013 motywy; Kultura rocka 2. S\u0142owo \u2013 d\u017awi\u0119k \u2013 performance. Publikowa\u0142 na \u0142amach m.in. \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eOdry\u201d, \u201eNowego Folderu\u201d oraz portali historia.org.pl, o.pl oraz publica.pl. Wsp\u00f3\u0142organizator konferencji og\u00f3lnopolskich (\u201eO poprawie kina polskiego\u201d; \u201eNolan\u201d) i mi\u0119dzynarodowych (\u201eEdukacja filmowa i medialna w Polsce i \u015bwiecie. Rozwi\u0105zania systemowe oraz studia przypadk\u00f3w\u201d); wsp\u00f3\u0142realizator kursu \u201eJak przygotowa\u0107 projekt filmu dokumentalnego\u201d. Nale\u017cy do Polskiego Towarzystwa Bada\u0144 nad Filmem i Mediami."}, {"Osoba": "Sylwia Jaworska", "Biogram": "Tomasz Jastrun. Urodzony w 1950 r. w Warszawie. Poeta, prozaik, eseista, felietonista, krytyk literacki, autor ksi\u0105\u017cek dla dzieci, d\u0142ugoletni wsp\u00f3\u0142pracownik paryskiej \u201eKultury\u201d. Syn Mieczys\u0142awa Jastruna (1903\u20131983) i Mieczys\u0142awy Buczk\u00f3wny (1924\u20132015). Debiutowa\u0142 w 1973 wierszami publikowanymi w miesi\u0119czniku \u201eNowy Wyraz\u201d. Od 1974 do 1978 pracowa\u0142 w \u201eTygodniku Kulturalnym\u201d. Publikowa\u0142 tak\u017ce m.in. w \u201eMiesi\u0119czniku Literackim\u201d (1974, 1980\u20131981), \u201eLiteraturze\u201d (1977\u20131978) oraz czasopismach dla dzieci \u201e\u015awierszczyk\u201d (1978\u20131981), \u201eP\u0142omyczek\u201d (1981) i \u201eP\u0142omyk\u201d (1983). Od 1982 do 1989 redagowa\u0142 w tzw. drugim obiegu pismo literackie \u201eWezwanie\u201d, od 1987 by\u0142 cz\u0142onkiem redakcji \u201eRes Publiki\u201d. Opublikowa\u0142 w podziemiu m.in. tomik wierszy Bia\u0142a \u0142\u0105ka i reporta\u017ce. W 1983 otrzyma\u0142 nagrod\u0119 kulturaln\u0105 \u201eSolidarno\u015bci\u201d za lata 1981\u20131982 (za poezj\u0119 stanu wojennego). W 1985 otrzyma\u0142 stypendium Fundacji Ko\u015bciuszkowskiej w Nowym Jorku, a w 1986 Nagrod\u0119 Fundacji im. Ko\u015bcielskich. Kontynuowa\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z parysk\u0105 \u201eKultur\u0105\u201d, gdzie publikowa\u0142 artyku\u0142y i felietony pod pseudonimami Witold Char\u0142amp i Smecz. Na \u0142amach tego pisma pod drugim z nich rozpocz\u0105\u0142 seri\u0119 felieton\u00f3w Z ukosa, kt\u00f3re nast\u0119pnie \u2013 po 1989 \u2013 kontynuowa\u0142 w \u201eRzeczpospolitej\u201d i \u201eNewsweeku\u201d. W latach 1990\u20131994 by\u0142 dyrektorem Instytutu Polskiego w Sztokholmie oraz attach\u00e9 kulturalnym w Szwecji. W latach 1994\u20131995 prowadzi\u0142 telewizyjny program kulturalny Pegaz. W drugiej po\u0142owie lat 90. zasiada\u0142 w konwencie Ruchu Stu. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z \u201eTwoim Stylem\u201d (felietony Notatnik erotyczny) oraz \u201eZwierciad\u0142em\u201d (felietony Czu\u0142ym okiem). Publikowa\u0142 na \u0142amach \u201e\u017bycia Warszawy\u201d i jego dodatku kulturalnego \u201eEx Libris\u201d. W latach 2012\u20132013 by\u0142 felietonist\u0105 tygodnika \u201eWprost\u201d, nast\u0119pnie podj\u0105\u0142 wsp\u00f3\u0142prac\u0119 z tygodnikiem \u201ePrzegl\u0105d\u201d. Jest cz\u0142onkiem warszawskiego oddzia\u0142u Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. W 2008 zosta\u0142 odznaczony Krzy\u017cem Kawalerskim Orderu Odrodzenia Polski. Tw\u00f3rczo\u015b\u0107: poezja, m.in. Bez usprawiedliwienia (1978), Promienie b\u0142\u0119dnego ko\u0142a (1980), Na skrzy\u017cowaniu Azji i Europy (1982 lub 1983), Bia\u0142a \u0142\u0105ka. Dziennik poetycki 9 listopada \u2013 23 grudnia 1982 roku (1983), Czas pami\u0119ci i zapomnienia (1985), W\u0119ze\u0142 Polski (1988), Mi\u0142o\u015b\u0107 \u2013 niemi\u0142o\u015b\u0107 (1999), Tylko czu\u0142o\u015b\u0107 idzie do nieba (2003), Powitania i po\u017cegnania (2007), Jakby nigdy nic (2010); proza, m.in. Obok siebie (1989), Gor\u0105cy l\u00f3d (2003), Gra wst\u0119pna (wyb\u00f3r felieton\u00f3w z \u201eTwojego Stylu\u201d, 2003), Rzeka podziemna (2005), Kolonia karna. Sceny z \u017cycia ma\u0142\u017ce\u0144skiego (2015), Osobisty przewodnik po depresji (2016)."}, {"Osoba": "Waldemar Jocher.", "Biogram": "Sylwia Jaworska. Urodzona w 1975 r., autorka wierszy publikowanych m. in. w \u201eHelikopterze\u201d, \u201ePi\u015bmie\u201d, \u201eFabulariach\u201d, czy \u201eeleWatorze\u201d. Niedawno ukaza\u0142 si\u0119 jej arkusz poetycki zatytu\u0142owany Ustawienia. Mieszka w Ma\u0142opolsce."}, {"Osoba": "Beata Jurkowska (1957\u20132015).", "Biogram": "Waldemar Jocher. Urodzony w 1970 r. Laureat Nagrody Poetyckiej im. Kazimiery I\u0142\u0142akowicz\u00f3wny 2010 za najlepszy debiut poetycki roku za tomik Reszta tamtego cia\u0142a. Laureat Nagrody Otoczaka 2015 za tom Przetrwalnik. Laureat projekt\u00f3w (Biuro Literackie) \u201ePoeci na nowy wiek 2009\u201d oraz \u201eOdsiecz 2013\u201d. Stypendysta Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w dziedzinie literatura. Publikowa\u0142 m.in. w \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d. Wyda\u0142: Reszta tamtego cia\u0142a (Instytut Miko\u0142owski, Miko\u0142\u00f3w 2009), Przetrwalnik (Hub Wydawniczy Rozdzielczo\u015b\u0107 Chleba, Krak\u00f3w 2015). Mieszka w Prudniku."}, {"Osoba": "Marta Jurkowska.", "Biogram": "Beata Jurkowska (1957\u20132015). Urodzi\u0142a si\u0119 w Miechowie. Uko\u0144czy\u0142a Akademi\u0119 Sztuk Pi\u0119knych w Krakowie, Wydzia\u0142 Grafiki w Katowicach. Studiowa\u0142a Malarstwo i Rysunek w pracowni profesor\u00f3w Jerzego Dudy Gracza i Jacka Ryka\u0142y, a grafik\u0119 i projektowanie ksi\u0105\u017cki w pracowni profesora Stanis\u0142awa Kluski. W 1983 r. uzyska\u0142a dyplom z malarstwa i grafiki ksi\u0105\u017ckowej. Zajmowa\u0142a si\u0119 g\u0142\u00f3wnie malarstwem. Mia\u0142a kilkana\u015bcie wystaw indywidualnych, a jej prace pokazywane by\u0142y tak\u017ce na kilkudziesi\u0119ciu wystawach zbiorowych \u2013 w tym wielu zagranicznych. Uczestniczka licznych plener\u00f3w malarskich, tak krajowych, jak i mi\u0119dzynarodowych. Wystawy indywidualne: 1992 \u2013 Galeria \u201eArt Nova 2\u201d \u2013 Katowice. 1993 \u2013 Teatr Witkacego \u2013 Zakopane. 1994 \u2013 Galeria Miejskiego Domu Kultury \u2013 Miko\u0142\u00f3w; Galeria \u201ePo schodach\u201d, Muzeum \u2013 Siemianowice \u015al. 1996 \u2013 Galeria \u201eBrama\u201d \u2013 Gliwice; Galeria \u201eCoopers & Lybrand\u201d \u2013 Warszawa. 1997 \u2013 Galeria \u201eKu\u017ania\u201d \u2013 Rybnik; \u201eMa\u0142a Galeria\u201d \u2013 Gorz\u00f3w Wielkopolski. 1998 \u2013 BWA \u2013 Zielona G\u00f3ra; Galeria \u201eOdeon\u201d \u2013 Czelad\u017a. 2001 \u2013 Galeria \u201eKogen-Illust-Kan Yatsugatake \u2013 Tokio, Japonia. 2005 \u2013 \u201eThe Downey Gallery\u201d \u2013 Santa Fe, USA. 2007 \u2013 Galeria SD Wilan\u00f3w \u2013 Warszawa. 2010 \u2013 BWA Olkusz; Galeria SD Mokot\u00f3w \u2013 Warszawa. 2012 \u2013 Galeria Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej \u201eCechmanowicz\u201d \u2013 Pozna\u0144. 2014 \u2013 Galeria O.K. B\u0119dzin. 2017 \u2013 Biuro Wystaw Artystycznych \u201eU Jaksy\u201d \u2013 Miech\u00f3w. 2018 \u2013 \u201eNoc Muze\u00f3w\u201d \u2013 Muzeum Magicznego Realizmu \u201eOchorowicz\u00f3wka\u201d \u2013 Wis\u0142a; \u201eOb-razy serca, duszy i umys\u0142u\u201d, Muzeum Zag\u0142\u0119bia \u2013 Pa\u0142ac Mieroszewskich \u2013 B\u0119dzin. Nagrody i wyr\u00f3\u017cnienia m.in.: 1992 \u2013 Nagroda Wojewody Katowickiego za tw\u00f3rczo\u015b\u0107 malarsk\u0105, Katowice; 1992 \u2013 I Nagroda w 4. og\u00f3lnopolskim konkursie \u201eMuzyka w malarstwie\u201d, Tychy; 1994 \u2013 Wyr\u00f3\u017cnienie w 5. konkursie \u201eMuzyka w malarstwie\u201d, Tychy; 2007 \u2013 Nagroda Roku i stypendium Fundacji Lars & Margit Wannerberg, Szwecja."}, {"Osoba": "Mascha Kal\u00e9ko", "Biogram": "Marta Jurkowska. Poetka i malarka. Debiutowa\u0142a w 2011 r. tomikiem Poza ramy. Publikowa\u0142a we \u201eFrazie\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eOkolicach Poet\u00f3w\u201d, \u201eSzafie\u201d, \u201eGazecie \u015al\u0105skiej\u201d, \u201eToposie\u201d i wielu antologiach pokonkursowych. W 2016 r. wyda\u0142a tom wierszy Mi\u0119dzy rzek\u0105 a lasem. Mieszka w Olkuszu."}, {"Osoba": "Aneta Kami\u0144ska.", "Biogram": "Mascha Kal\u00e9ko (1907\u20131975). Niemiecka poetka \u017cydowskiego pochodzenia. Urodzi\u0142a si\u0119 w Chrzanowie, gdzie mieszka\u0142a do wybuchu I wojny \u015bwiatowej. Gwiazda berli\u0144skich kawiarni literackich na pocz\u0105tku lat 30. ubieg\u0142ego wieku. Obj\u0119ta zakazem druku, wyemigrowa\u0142a z m\u0119\u017cem i synem do USA, sk\u0105d w 1959 r. przenios\u0142a si\u0119 do Izraela. Nigdy nie wr\u00f3ci\u0142a do Niemiec. W 1929 r. og\u0142osi\u0142a drukiem pierwsze wiersze w pi\u015bmie \u201eDer Querschnitt\u201d. W styczniu 1933 r. ukaza\u0142 si\u0119 jej Liryczny zeszyt stenogram\u00f3w.Wielki renesans jej tw\u00f3rczo\u015bci zaraz po \u015bmierci i na prze\u0142omie tysi\u0105clecia trwa do dzi\u015b."}, {"Osoba": "Ma\u0142gorzata Kaniku\u0142a.", "Biogram": "Aneta Kami\u0144ska. Poetka i t\u0142umaczka poezji ukrai\u0144skiej. Urodzi\u0142a si\u0119 w Szczebrzeszynie, pochodzi z Zamo\u015bcia, mieszka w Warszawie. Sko\u0144czy\u0142a filologi\u0119 polsk\u0105 na Uniwersytecie Warszawskim, pracuje jako metodyczka i lektorka j\u0119zyka polskiego dla cudzoziemc\u00f3w. Autorka tomik\u00f3w: Wiersze zdyszane (2000), zapisz zmiany (2004), czary i mary (hipertekst) (2007), autoportret z martw\u0105 natur\u0105, ostatnie wiersze nazara honczara napisane przez anet\u0119 kami\u0144sk\u0105 (2018) oraz wi\u0119zy krwi (2018). Wyda\u0142a wybory przek\u0142ad\u00f3w wierszy: Nazara Honczara Gdybym (2007; przek\u0142ad wsp\u00f3lnie z Andrijem Porytk\u0105), Ha\u0142yny Tkaczuk Ja ta inszi krasuni/ Ja i inne pi\u0119kno\u015bci (2011), Chrystii Wenhryniuk Dowhi oczi/ D\u0142ugie oczy (2013), Borysa Humeniuka Wiersze z wojny (2016), Lubow Jakymczuk Morele z Donbasu (2018), Julii Stachiwskiej Wszystkie mo\u017cliwe rzeczy (2019), a tak\u017ce trzy autorskie antologie: Cz\u0105stki pomara\u0144czy. Nowa poezja ukrai\u0144ska (2011), 30 wierszy zza granicy. M\u0142oda poezja ukrai\u0144ska (2012) oraz Wsch\u00f3d \u2013 Zach\u00f3d. Wiersze z Ukrainy i dla Ukrainy (2014). Wsp\u00f3\u0142t\u0142umaczka antologii: Portret kobiecy w odwr\u00f3conej perspektywie. 12 poetek z Czech, S\u0142owenii i Ukrainy (2013), Komiks wierszem po ukrai\u0144sku (2015) oraz Listy z Ukrainy (2016). Stypendystka Ministra Kultury (2008, 2013)."}, {"Osoba": "Krzysztof Karasek.", "Biogram": "Ma\u0142gorzata Kaniku\u0142a. Urodzona w 1962 r. w Krakowie, studiowa\u0142a iberystyk\u0119 (dyplom 1986 r.) i histori\u0119 sztuki, pracowa\u0142a w Gabinecie Rycin Muzeum Narodowego w Krakowie, w Wydawnictwie Literackim (1988 r.), w DESIE na ul. \u015aw. Jana 3, od 1994 r. pracuje w Muzeum Fotografii. Publikowa\u0142a minieseje o fotografiach w \u201eBiuletynie Fotograficznym\u201d i w miesi\u0119czniku \u201eKrak\u00f3w\u201d. W dzieci\u0144stwie je\u017adzi\u0142a do Maroka, gdzie ojciec pracowa\u0142 jako lekarz, po maturze wyjecha\u0142a do Hiszpanii, gdzie mieszka\u0142a przez 9 miesi\u0119cy w Granadzie. Podr\u00f3\u017ce te wywar\u0142y wielki wp\u0142yw na jej wyobra\u017ani\u0119 i upodobania literackie."}, {"Osoba": "Mieszko A. Kardyni", "Biogram": "Krzysztof Karasek. Urodzony w 1937 r. w Warszawie. Poeta, eseista, krytyk literacki. Uwa\u017cany za jednego z wybitniejszych poet\u00f3w \u201epokolenia Nowej Fali\u201d. Studiowa\u0142 na Akademii Wychowania Fizycznego w Warszawie oraz na Wydziale Filozofii Uniwersytetu Warszawskiego. Debiutowa\u0142 w 1966 na \u0142amach miesi\u0119cznika \u201ePoezja\u201d. W latach 1967\u20131971 by\u0142 cz\u0142onkiem zespo\u0142u redakcyjnego czasopisma \u201eOrientacje\u201d. W latach 1972\u20131978 pracowa\u0142 w miesi\u0119czniku \u201eNowy Wyraz\u201d, za\u015b w latach 1983\u20131993 w miesi\u0119czniku \u201eLiteratura\u201d. W 2008 r. zosta\u0142 odznaczony Srebrnym Medalem Zas\u0142u\u017cony Kulturze Gloria Artis. Laureat Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego \u2013 ORFEUSZ (2012) oraz zwyci\u0119zca VII Mi\u0119dzynarodowego Festivalu EXIT w Nowym Sadzie w 2012 r. Obie nagrody uhonorowane za tom Wiatro\u0142omy wydany w 2011 r. Laureat Nagrody Literackiej m.st Warszawy za tom Dziennik rozbitka.W 2008 r. otrzyma\u0142 nagrod\u0119 literack\u0105 im. W\u0142adys\u0142awa Reymonta. W 2013 nominowany do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej za tom Dziennik rozbitka. Finalista Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego \u2013 ORFEUSZ za tom S\u0142oneczna balia dzieci\u0144stwa (2014). Wyda\u0142 kilkana\u015bcie tomik\u00f3w poetyckich, m.in. Godzina jastrz\u0119bi (1970), Prywatna historia ludzko\u015bci (1979), \u015awierszcze (1987), Czerwone jab\u0142uszko (1994), Dziennik rozbitka (2000), Gry Weneckie (2007), S\u0142oneczna balia dzieci\u0144stwa (2013), Wiedza radosna (2015)."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Rogozi\u0144ski", "Biogram": "Mieszko A. Kardyni (1961), Pawe\u0142 Rogozi\u0144ski (1972). Znawcy literatur latynoameryka\u0144skich, t\u0142umacze poezji i prozy latynoameryka\u0144skiej oraz prekolumbijskiej. W swoich pracach badawczych i tw\u00f3rczych koncentruj\u0105 si\u0119 przede wszystkim na historii literatur latynoameryka\u0144skich oraz literaturze prekolumbijskiej Ameryki \u0141aci\u0144skiej, literaturze wsp\u00f3\u0142czesnej hiszpa\u0144skich Karaib\u00f3w i wsp\u00f3\u0142czesnej literaturze meksyka\u0144skiej. Autorzy m.in. Historia literatur latynoameryka\u0144skich \u2013 literatura prekolumbijska, 2012, Historia Literatur Latynoameryka\u0144skich \u2013 literatura boricua, 2012, Historia Literatur Latynoameryka\u0144skich \u2013 literatura okresu konkwisty, 2013; przek\u0142ad\u00f3w z literatur prekolumbijskich: Chilam Balam \u2013 Maj\u00f3w ksi\u0119ga przepowiedni, 2012, Pie\u015bni z Dzitbalch\u00e9 \u2013 Maj\u00f3w pie\u015bni o mi\u0142o\u015bci i o umieraniu, 2012, Yurupary \u2013 amazo\u0144ska epopeja o pocz\u0105tkach \u015bwiata, 2013; opracowa\u0144 i przek\u0142ad\u00f3w zbior\u00f3w poezji: Alexandra Pizarnik: Pragnienie szale\u0144stwa, 2012, Olga Orozco \u2013 Cienie w mroku pami\u0119ci, 2012, Jorge Luis Borges \u2013 Labirynty, nowa antologia, 2012, Julio Cort\u00e1zar \u2013 \u015awiat na wspak, antologia, 2013, Mario Benedetti \u2013 Najbli\u017csi bli\u017ani, 2013, Heberto Padilla \u2013 Poza gr\u0105. Mit rewolucji, 2013; antologii poezji latynoameryka\u0144skiej: Zielony/verde Poezja latynoameryka\u0144ska I po\u0142owy XX wieku, 2013, Zielony/verde Poezja latynoameryka\u0144ska II po\u0142owy XX wieku, 2014, Bia\u0142y/blanco Najnowsza poezja latynoameryka\u0144ska \u2013 Kuba, 2013, Bia\u0142y/blanco Najnowsza poezja latynoameryka\u0144ska \u2013 Portoryko, 2013, Dawidowa harfa. Poezja \u017cydowska Ameryki \u0141aci\u0144skiej, 2013, S\u0142yszenie ciszy \u2013 antologia poezji protomistycznej, 2013, B\u0142\u0119kitny/azul Poezja latynoameryka\u0144skiego modernizmu, 2014, Czerwony/Rojo Poezja latynoameryka\u0144skiego surrealizmu, 2014 oraz s\u0142ownik\u00f3w: S\u0142ownik czasownik\u00f3w hiszpa\u0144skich ze wzorami odmian, 2012, S\u0142ownik okulistyczny polsko-angielsko-hiszpa\u0144ski, 2012, S\u0142ownik medyczny hiszpa\u0144sko-polski, 2013, S\u0142ownik medyczny polsko-hiszpa\u0144ski, 2013, Rozm\u00f3wki polsko-hiszpa\u0144skie, 2013."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 Kasprzyk.", "Biogram": "Rafa\u0142 Kasprzyk. Rocznik \u201880. Pochodzi z Kopek. Zakochany bez pami\u0119ci w prozie Andrzeja \u0141ucze\u0144czyka. Zadebiutowa\u0142 w 2018 r. tomem Interakcje (czyli \u017cycie oparte na w\u0119glu). Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201e Dzienniku Polskim\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eFrazie\u201d \u201eHelikopterze\u201d, \u201eTlenie Literackim\u201d, \u201eArkuszach Literackich\u201d, czy kwartalniku mniejszo\u015bci polskiej na Ukrainie \u201eKrynica\u201d. Laureat wielu og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w poetyckich. Od kilku lat mieszka na bagnach Pojezierza \u0141\u0119czy\u0144sko-W\u0142odawskiego, gdzie rokrocznie pr\u00f3buje zg\u0142\u0119bi\u0107 fenomen nag\u0142ego pojawiania si\u0119 niezliczonej ilo\u015bci komar\u00f3w. W ostatnim czasie ukaza\u0142a si\u0119 jego kolejna ksi\u0105\u017cka poetycka pt. Dychotomia (wyd. Fundacja Kultury AFRONT, Bukowno 2020)."}, {"Osoba": "Izabela Kawczy\u0144ska.", "Biogram": "Izabela Kawczy\u0144ska. Poetka i pisarka. Publikowa\u0142a w \u201eAkcencie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eBlizie\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, \u201eTekstualiach\u201d, \u201eToposie\u201d. Laureatka konkurs\u00f3w poetyckich im. K.K. Baczy\u0144skiego, R. Wojaczka, H. Po\u015bwiatowskiej, Z. Herberta. Zdobywczyni I nagrody IV Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Kazimierza Ratonia w 2008 (nagroda \u2013 wydanie tomiku Largo w 2009). Za tomik Luna i pies. Solarna soldateska otrzyma\u0142a II nagrod\u0119 V Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d 2009 na najlepszy poetycki debiut ksi\u0105\u017ckowy roku 2008. Poezja: Luna i pies. Solarna soldateska (Stowarzyszenie Literackie im. K.K. Baczy\u0144skiego, \u0141\u00f3d\u017a 2008), Largo (Galeria Literacka BWA i Biblioteka Frazy, Olkusz 2009), Ch\u0142opcy dla Hekate. Czterdzie\u015bci elegii (Wydawnictwo Kwadratura, \u0141\u00f3d\u017a 2014), Linea nigra (WBPiCAK, Pozna\u0144 2017). Proza: Balsamiarka (Wydawnictwo Videograf SA, Chorz\u00f3w 2015)."}, {"Osoba": "Waldemar Kazubek.", "Biogram": "Waldemar Kazubek. Rocznik 1979. Miko\u0142owianin, posiadacz papugi i kilkuset ksi\u0105\u017cek. Niezwi\u0105zany ze s\u0142ynnym Instytutem Miko\u0142owskim. Przez pierwsze dwadzie\u015bcia dziewi\u0119\u0107 lat \u017cycia czytywa\u0142 nieomal wy\u0142\u0105cznie proz\u0119. Uko\u0144czy\u0142 Filozofi\u0119 na Wydziale Nauk Spo\u0142ecznych U\u015a (dyplom o Wilhelmie Diltheyu) i nigdy nie napisa\u0142 pracy magisterskiej na Wydziale Radia i Telewizji nt. \u201eOd czarnej komedii do prawdy o \u017cyciu \u2013 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 filmowa braci Coen\u201d, cho\u0107 uzyska\u0142 nawet zaliczenie z seminarium, w ramach kt\u00f3rego powstawa\u0142a. Laureat Granitowej Strza\u0142y w 2017 r. Autor debiutanckiej ksi\u0105\u017cki pt. wchodz\u0119 w to."}, {"Osoba": "Ian Kemp.", "Biogram": "Ian Kemp. Urodzony w 1988 r. Autor zbioru opowiada\u0144 Chcemy si\u0119 tylko podpali\u0107. Publikowa\u0142 tak\u017ce w \u201eLampie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eInter-\u201d, \u201eeleWatorze\u201d i \u201eFA-arcie\u201d. Model, ankieter, ghostwriter. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 doros\u0142ego \u017cycia sp\u0119dzi\u0142 w Kopenhadze, Strasbourgu, Krakowie oraz Hamburgu. Od po\u0142owy 2018 r. przygotowuje powie\u015b\u0107 pod roboczym tytu\u0142em Homer Moskovitz cytuje 45. prezydenta, Donalda Trumpa."}, {"Osoba": "Beata Kieras.", "Biogram": "Beata Kieras. Autorka tomiku Lady Hiob otwiera drzwi, wydanego przez Stowarzyszenie im. K. K. Baczy\u0144skiego w \u0141odzi. Laureatka kilku konkurs\u00f3w poetyckich, m.in. I Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. P. Nerudy."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 Kierzynka.", "Biogram": "Rafa\u0142 Kierzynka. Dwukrotny laureat drugiej i pierwszej nagrody Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego im. Rafa\u0142a Wojaczka. Jego wiersze by\u0142y drukowane w 1990 r. w antologii Grupy Literackiej \u201eSzalej\u201d z Zawiercia. W 1995 r. ukaza\u0142 si\u0119 jego debiut ksi\u0105\u017ckowy pt. Inne zdarzenia. Poeta uko\u0144czy\u0142 prawo na Uniwersytecie Wroc\u0142awskim, z zawodu jest s\u0119dzi\u0105; specjalista z zakresu europejskiego prawa karnego, autor wielu publikacji na ten temat. Drug\u0105 jego ksi\u0105\u017ck\u0105 poetyck\u0105 by\u0142a wydana w 2015 r. N\u0119dza poezji, trzeci\u0105 wydany nak\u0142adem Fundacji Kultury AFRONT tom wierszy Mi\u0119dzy Styksem a Pilic\u0105 (Bukowno 2020)."}, {"Osoba": "Rados\u0142aw Kobierski", "Biogram": "Rados\u0142aw Kobierski. Urodzony w 1971 r. w Tarnowie. Poeta, prozaik, krytyk literacki, felietonista, wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rca grupy poetyckiej Na Dziko. Absolwent filologii polskiej na Uniwersytecie \u015al\u0105skim w Katowicach. Debiutowa\u0142 tomem niedogony w 1997 roku. Publikowa\u0142 m.in. w \u201eAkcencie\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d i \u201eRes Publice\u201d. Dwukrotnie nominowany do Nagrody Literackiej Gdynia oraz Literackiej Nagrody Europy \u015arodkowej Angelus. Za powie\u015b\u0107 Ziemia Nod uhonorowany zosta\u0142 nagrod\u0105 TVP Kultura Gwarancja Kultury za rok 2011. Mieszka w Chorzowie i na Jurze. Wyda\u0142 m.in. tomy poezji: Rze\u017a wini\u0105tek (1999), Lacrimosa (2008), Coming out (2017), oraz z prozy: Wiek r\u0119bny (2000), Harar (2005) i Ziemia Nod (2010). T\u0142umaczony m.in. na angielski, w\u0142oski, niemiecki, chorwacki, w\u0119gierski."}, {"Osoba": "Grzegorz Kociuba", "Biogram": "Grzegorz Kociuba. Urodzony w 1963 w Tarnowcu. Poeta, krytyk literacki, pedagog. W latach 1991\u20131998 by\u0142 redaktorem kwartalnika literackiego \u201eFraza\u201d. Od 1998 do 2011 r. wchodzi\u0142 w sk\u0142ad redakcji kwartalnika literackiego \u201eNowa Okolica Poet\u00f3w\u201d. Cz\u0142onek Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. Jako krytyk zajmuje si\u0119 g\u0142\u00f3wnie polsk\u0105 poezj\u0105 wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 i najnowsz\u0105. Wsp\u00f3\u0142pracuje m.in. z czasopismami: \u201eTw\u00f3rczo\u015b\u0107\u201d, \u201eTopos\u201d, \u201ePobocza\u201d. Pracuje jako polonista w LO im. Miko\u0142aja Kopernika w Tarnobrzegu. Wiersze Grzegorza Kociuby by\u0142y t\u0142umaczone na: angielski, czeski, serbski, ukrai\u0144ski, w\u0142oski. Ksi\u0105\u017cki poetyckie: Obserwacje (1991), Budzenie twarzy (1997), \u015alady i znaki (2001), Widoki i widzenia (2005), Powi\u0119kszenia. Wiersze 1991\u20132006 (2009), Stonka i inne wiersze (2011), Osady (2015) oraz tomu prozy: Kto\u015b (2003) i ksi\u0105\u017cek krytycznych: Maski/Twarze. Eseje, szkice, recenzje o poezji (2009), Twarze rozbitka. Poezja i eseistyka Krzysztofa Karaska (2013)."}, {"Osoba": "Aleksandra Ko\u0142odziejek.", "Biogram": "Aleksandra Ko\u0142odziejek. Urodzona w 1980 r., mieszka w Kutnie. Publikowa\u0142a w \u201eHelikopterze\u201d (nr 1/2019). Debiut w prasie drukowanej."}, {"Osoba": "\u0141ukasz Konarski", "Biogram": "\u0141ukasz Konarski. Urodzony w 1978 r. Absolwent politologii o specjalizacji samorz\u0105dowej na Uniwersytecie \u015al\u0105skim. Uko\u0144czy\u0142 tak\u017ce studia podyplomowe z zarz\u0105dzania w administracji publicznej na Uniwersytecie Ekonomicznym w Krakowie, zarz\u0105dzania projektami w Wy\u017cszej Szkole Zarz\u0105dzania Marketingowego i J\u0119zyk\u00f3w Obcych w Katowicach oraz rewitalizacji miast w Szkole G\u0142\u00f3wnej Handlowej, a tak\u017ce mi\u0119dzynarodowe studia Pre MBA organizowane przez Akademi\u0119 Ekonomiczn\u0105 w Katowicach i Uniwersytet Techniczny w Brnie. W latach 2014\u20132017 wiceprezydent, a od 2018 prezydent Zawiercia. Przyjaciel Bogdana Dworaka, kt\u00f3rego by\u0142 powinowatym. "}, {"Osoba": "Jakub Kornhauser", "Biogram": "Jakub Kornhauser. Poeta, t\u0142umacz, krytyk literacki i literaturoznawca, filolog roma\u0144ski, doktor nauk humanistycznych, pracownik naukowy Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego. Urodzi\u0142 si\u0119 w 1984 r. w Krakowie. W 2016 r. otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 im. Wis\u0142awy Szymborskiej za tom Dro\u017cd\u017cownia."}, {"Osoba": "Emilia Ko\u015bcianek.", "Biogram": "Emilia Ko\u015bcianek. Rysowniczka."}, {"Osoba": "Jacek Kowalski.", "Biogram": "Jacek Kowalski. Urodzony w 1959 r. Poeta, germanista, bibliotekarz, t\u0142umacz. T\u0142umaczy\u0142 m.in. publikacje z zakresu religioznawstwa, krajoznawstwa, bibliologii, poezji. Autor o\u015bmiu tomik\u00f3w poetyckich, ostatni pt. Kilwater Holendra ukaza\u0142 si\u0119 w listopadzie 2013 nak\u0142adem wydawnictwa Dr Lex. Publikowa\u0142 m.in. na \u0142amach \u201eToposu\u201d oraz izraelskiego kwartalnika literackiego \u201ePsejfas\u201d. Jego wiersze t\u0142umaczone by\u0142y na j\u0119zyk szwedzki, chorwacki, hebrajski, niemiecki. Zwi\u0105zany ze \u015brodowiskiem krakowskiego teatru \u201eStygmator\u201d, mieszka i pracuje w Krakowie."}, {"Osoba": "Wojciech Kozielski.", "Biogram": "Wojciech Kozielski. Urodzony w 1969 r. Dziennikarz i krytyk muzyczny, prozaik. Wsp\u00f3\u0142w\u0142a\u015bciciel krakowskiego pubu BAZA. Mieszka w Krakowie."}, {"Osoba": "\u0110or\u0111e Kuburi\u0107.", "Biogram": "\u0110or\u0111e Kuburi\u0107. Urodzony w 1958 r. Opublikowa\u0142 siedem tomik\u00f3w poezji (Vrhovna ta\u010dka, Poema o praznom prostoru, Prljave ko\u0161tice, Gradovnik, Razglednice no\u0107ne ptice, Za\u0161to volim viski i Blue moon). Jego wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na kilka j\u0119zyk\u00f3w. Opr\u00f3cz poezji pisze r\u00f3wnie\u017c teksty krytyczne na temat literatury, teatru i filmu oraz eseistyk\u0119. Mieszka w Suboticy."}, {"Osoba": "Arkadiusz Kremza", "Biogram": "Arkadiusz Kremza. Urodzony 24 wrze\u015bnia 1975 w Miko\u0142owie, zgin\u0105\u0142 24 kwietnia 2020 w wypadku samochodowym w O\u015bwi\u0119cimiu. Poeta zwi\u0105zany z Miko\u0142owem i grup\u0105 poetyck\u0105 Na Dziko. Za tom Wiersze z wody i \u017celaza otrzyma\u0142 w 2013 r. Nagrod\u0119 Otoczaka. Zajmowa\u0142 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c teatrem, by\u0142 autorem scenariuszy teatralnych, prowadzi\u0142 dzia\u0142alno\u015b\u0107 dydaktyczn\u0105 w Teatrze Ma\u0142ym w Tychach (to on wymy\u015bli\u0142 Tysk\u0105 Zim\u0119 Poetyck\u0105). Wyda\u0142: Bloki (1997), Hocki-klocki (2000), Brania (2003), Pukanie ziemi (2006), Ludzie wewn\u0119trzni (2009), Wiersze z wody i \u017celaza (2012), Sterownia (2015), Stacje (2017) i Cz\u0142owiek O. (2020) \u2013 wi\u0119kszo\u015b\u0107 ksi\u0105\u017cek opublikowa\u0142 Instytut Miko\u0142owski."}, {"Osoba": "Grzegorz Krzymianowski.", "Biogram": "Grzegorz Krzymianowski. Urodzony w 1977 r. Prozaik, eseista, autor szkic\u00f3w krytycznych i recenzji. Autor dw\u00f3ch powie\u015bci Historia mojego upadku (Pr\u00f3szy\u0144ski 2010) i Anomalie (Pr\u00f3szy\u0144ski 2012). Redaktor internetowych \u201eLiteratek\u201d. Wsp\u00f3\u0142pracuje z \u201eartPapierem\u201d i \u201eKronik\u0105 miasta \u0141odzi\u201d. Jego teksty ukazywa\u0142y si\u0119 m.in. we \u201eWprost\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d i \u201eDekadzie literackiej\u201d. Prowadzi blog krytycznoliteracki (www.doczytania.wordpress.com)."}, {"Osoba": "Mariusz S. Kusion.", "Biogram": "Mariusz S. Kusion. Publicysta, poeta, animator kultury, dzia\u0142acz organizacji pozarz\u0105dowych, trener nauki. Uko\u0144czy\u0142 studia w UJ na kierunkach prawo i stosunki mi\u0119dzynarodowe. Autor publikacji naukowych oraz popularnonaukowych z zakresu obu dziedzin swojego wykszta\u0142cenia. Publikowa\u0142 w wydawnictwach pokonkursowych, na poetyckich poczt\u00f3wkach, w antologiach i pismach literackich \u201eAkant\u201d, \u201eSzafa\u201d, \u201eProtok\u00f3\u0142 Kulturalny\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201ePKPzin\u201d, \u201eLamelli\u201d, \u201eOkolica Poet\u00f3w\u201d, \u201e2 miesi\u0119cznik. Pismo ludzi prze\u0142omowych\u201d, \u201eWobec\u201d \u2013 miesi\u0119cznik spo\u0142eczno-kulturalny i \u201e\u0416\u0443\u0440\u043d\u0430\u043b \u0412\u0441\u0435\u0441\u0432\u0456\u0442\u201d (Kij\u00f3w). T\u0142umaczony na j\u0119zyk angielski, w\u0142oski i ukrai\u0144ski. Zadebiutowa\u0142 w 2015 r. tomem Zarz\u0105dzanie zasobami emocjonalnymi."}, {"Osoba": "Kazimierz Kyrcz Jr.", "Biogram": "Kazimierz Kyrcz Jr. Poeta, redaktor, publicysta oraz pisarz krymina\u0142\u00f3w, horror\u00f3w i literatury fantastycznej. Opublikowa\u0142 zbiory opowiada\u0144 Femme fatale i Okruchy mroku oraz powie\u015bci Podw\u00f3jna p\u0119tla i Dziewczyny, kt\u00f3re mia\u0142 na my\u015bli, kt\u00f3rej kontynuacj\u0119 w\u0142a\u015bnie pisze. Jego wiersze ukazywa\u0142y si\u0119 mi\u0119dzy innymi w antologiach Formacji Artystycznej \u201eSzesna\u015bcie\u201d, dzia\u0142aj\u0105cej przy Dworku Bia\u0142opr\u0105dnickim w Krakowie. T\u0142umaczony na angielski, rosyjski, czeski i s\u0142owacki."}, {"Osoba": "Olga Lali\u0107-Krowicka. ", "Biogram": "Olga Lali\u0107-Krowicka. Urodzona w 1980 r. w \u0160ibeniku w Chorwacji, serbsko-polskiego pochodzenia. Uko\u0144czy\u0142a Wydzia\u0142 Filologii S\u0142owia\u0144skiej Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego w Krakowie. Honorowy obywatel cesarskiego miasta Sirmium (Sremska Mitrovica, Serbia) od 2014 r. Dwukrotna stypendystka Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego. Autorka oko\u0142o pi\u0119tnastu tomik\u00f3w poezji. Prze\u0142o\u017cy\u0142a wiele tom\u00f3w poezji i prozy autor\u00f3w z Polski i Ba\u0142kan\u00f3w. Jej wiersze przek\u0142adano na j\u0119zyki bu\u0142garski, angielski, macedo\u0144ski, s\u0142owe\u0144ski, niemiecki, rusi\u0144ski, alba\u0144ski, rumu\u0144ski, s\u0142owacki, litewski, bia\u0142oruski i rosyjski. Laureatka oko\u0142o dwudziestu nagr\u00f3d: I miejsce w og\u00f3lnopolskiemu konkursie poetyckim z udzia\u0142em poet\u00f3w polonijnych \u201eo lamp\u0119 Ignacego \u0141ukasiewicza\u201d (Krosno 2004), g\u0142\u00f3wna nagroda Fundacji Spartak na Mielnickich Wieczorach Poezji (Bu\u0142garia, 2006), Z\u0142oty laur za afirmacj\u0119 serbskiej satyry w \u015bwiecie (Belgrad, 2010), na III Soborze Poezji Prawos\u0142awnej  wiersz \u201ePantokrator patrzy\u201d dosta\u0142 si\u0119 do z\u0142otego wie\u0144ca (Belgrad 2013), nagrody \u201eMisaonik\u201d za ca\u0142e podarowane pi\u0119kno (Sremska Mitrovica, Serbia 2014), mi\u0119dzynarodowej nagrody \u201eNaji Najman\u201d za kreatywno\u015b\u0107 (Liban 2015), nagroda na Struszkich Wieczorach Poezji za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci (Struga, Macedonia 2016), I nagroda na konkursie \u201ePami\u0119\u0107 o nalotach na Serbi\u0119 w 1999\u201d (Ni\u0161, Serbia 2018), Grand Prix za dramat (Bitola, Macedonia, 2018)  itd. Publikuje na \u0142amach polskich i ba\u0142ka\u0144skich czasopism oraz w antologiach. Rysuje, maluje, fotografuje, projektuje ok\u0142adki itp. Wystawia\u0142a swoje prace w Polsce, Serbii i w Macedonii. Laureatka wielu wa\u017cnych konkurs\u00f3w w Polsce i na \u015bwiecie. Mieszka w Dukli na Podkarpaciu."}, {"Osoba": "Grzegorz Latos.", "Biogram": "Grzegorz Latos. Urodzony w 1977 r. Dot\u0105d nie publikowa\u0142. Mieszka w Otwocku, bo du\u017co tam sosen."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Lekszycki", "Biogram": "Pawe\u0142 Lekszycki. Urodzony w 1976 r. Nauczyciel, poeta. By\u0142 redaktorem naczelnym Magazynu Literackiego \u201eKursywa\u201d, wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z internetowym dwutygodnikiem kulturalnym \u201eartPapier\u201d. Opublikowa\u0142 tomy wierszy: Ten i Tamten (wraz z Paw\u0142em Sarn\u0105, 2000), wiersze przygodowe i dokumentalne (2001), Pozw\u00f3lcie dzieciom przychodzi\u0107 do mnie (2005), Wiersze przebrane (2010) oraz ksi\u0105\u017ck\u0119 krytyczno-literack\u0105 Grupa Na Dziko. Socjologia i poetyka zjawiska (2001). Publikowa\u0142 w pismach i antologiach literackich. Jego wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: niemiecki, s\u0142owe\u0144ski, s\u0142owacki, czeski i rosyjski."}, {"Osoba": "Refik Li\u010dina.", "Biogram": "Refik Li\u010dina. Urodzony w 1956 r. w Radmanovci (obecna Czarnog\u00f3ra), od 1992 r. mieszka i tworzy w Lund (Szwecja). Poeta, prozaik, krytyk literacki, t\u0142umacz najwybitniejszych szwedzkich poet\u00f3w (m. in. T. Transtr\u00f6mera) na j\u0119zyk serbski. Opublikowa\u0142 tomiki wierszy: Poznavanje prirode (1982), P\u010dele (1987), Posmrtne po\u010dasti (1999), EX SOLIO (2001), April je mjesec mrtvih (2003), Prigodne prisile (2009) i Predikan f\u00f6r Eurydike (po szwedzku, 2009), oraz zbiory opowiada\u0144: Skonski epigrami (1998), Staklenici (2004), Pri\u010de iz daljine (dla dzieci, 2004) i Dani u Valhali (2008). Jest cz\u0142onkiem szwedzkiego Pen Clubu. W t\u0142umaczeniu na j. polski ukaza\u0142 si\u0119 zbi\u00f3r opowiada\u0144 Szklarnie (Krak\u00f3w 2014) oraz wiersze publikowane w czasopismach (m.in. \u201eFraza\u201d)."}, {"Osoba": "El\u017cbieta \u0141apczy\u0144ska.", "Biogram": "El\u017cbieta \u0141apczy\u0144ska. Rocznik \u201987. Z wykszta\u0142cenia filozof, na co dzie\u0144 copywriter. Urodzona i mieszkaj\u0105ca w Krakowie. Pisze kr\u00f3tkie i bardzo kr\u00f3tkie opowiadania, ch\u0119tnie o Nowej Hucie. Jej teksty zosta\u0142y nagrodzone w kilku konkursach, opublikowane w internetowych magazynach literackich i wydano je w trzech antologiach, m.in. w Nikomu si\u0119 nie \u015bni\u0142o, wyd. Czwarta Strona. Uczestniczy\u0142a w festiwalu FAMA, warsztatach Wydawnictwa Czarne oraz Kursie Kreatywnego Pisania Miasta Literatury UNESCO, zako\u0144czonym wyr\u00f3\u017cnieniem i rekomendacj\u0105 do wydawnictw. Lubi Kereta, Vonneguta, Pielewina."}, {"Osoba": "Krystian \u0141awreniuk.", "Biogram": "Krystian \u0141awreniuk. Urodzony w 1984 r. w Brzegu. Prozaik i poeta. Absolwent Akademii Pedagogicznej w Krakowie. Autor tomu poetyckiego Arkansas i zbioru opowiada\u0144 Ziemia Wr\u00f3\u017cek. Od lat zwi\u0105zany z organizacjami pozarz\u0105dowymi dzia\u0142aj\u0105cymi na rzecz promocji sztuki. Wiceprezes Klubu Integracji Tw\u00f3rczych S\u017bP, wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel Fundacji Rozw\u00f3j. Gamer. Psychofan Japonii. Mieszka i pracuje w Brzegu."}, {"Osoba": "Micha\u0142 \u0141ukowicz.", "Biogram": "Micha\u0142 \u0141ukowicz. Urodzony 5 wrze\u015bnia 1991 r. w Katowicach. Re\u017cyser filmowy i teatralny, poeta, pedagog. Doktorant na Wydziale Filologicznym Uniwersytetu \u015al\u0105skiego w Katowicach. Wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel katowickiej grupy poetyckiej \u201eHoryzont\u201d, kt\u00f3ra w 2013 r. zadebiutowa\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0105 poetyck\u0105 \u201eReerekcja\u201d, nak\u0142adem Biblioteki \u015al\u0105skiej, a w 2017 r. wyda\u0142a \u201eBulgot\u201d. Wielokrotnie nagradzany na og\u00f3lnopolskich i mi\u0119dzynarodowych festiwalach kina amatorskiego i niezale\u017cnego (m.in. \u201eJa, cz\u0142owiek w kapeluszu i m\u00f3j brat\u201d (2010), \u201eBerhavert\u201d (2011), \u201eDziewczyny i ch\u0142opacy\u201d (2011), \u201eWilki z\u0142e\u201d (2017)). Wraz z Andrzejem Kr\u00f3lem, opiekunem Kawiarenki Literackiej chorzowskiego \u201eS\u0142owaka\u201d, wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rca serii spektakli Teatru Podziemnego Poezji Stanu Wojennego wystawianych m.in. na deskach Teatru \u015al\u0105skiego w Katowicach i Teatru Rozrywki w Chorzowie. Publikowa\u0142 w \u201eDwutygodniku.com\u201d, \u201eOpcjach\u201d, \u201eartPAPIERZE\u201d, \u201eKrytyce Literackiej\u201d, \u201eFabulariach\u201d, a tak\u017ce na stronie \u201eOdry\u201d."}, {"Osoba": "Zuzanna Madurska.", "Biogram": "Zuzanna Madurska. Uczennica Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego nr XIV im. Polonii Belgijskiej we Wroc\u0142awiu. Na koncie ma kilka publikacji oraz nagr\u00f3d w mi\u0119dzynarodowych konkursach literackich, publikacji; wyda\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0119 poetyck\u0105 pt. Ogrodowe porz\u0105dki."}, {"Osoba": "Jacek Majcherkiewicz.", "Biogram": "Jacek Majcherkiewicz. Urodzony w 1959 r. Uko\u0144czy\u0142 Studium Reklamy w Katowicach. Zajmuje si\u0119 malarstwem sztalugowym, rysunkiem, rysunkiem satyrycznym. Wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel Galerii OK.NO w Olkuszu. Ma na swoim koncie klika wystaw indywidualnych i kilkadziesi\u0105t wystaw zbiorowych w kraju i za granic\u0105. Pisze poezj\u0119, proz\u0119, wsp\u00f3\u0142pracuje z lokalnymi mediami. Nale\u017cy do Partii Dobrego Humoru z siedzib\u0105 w Warszawie."}, {"Osoba": "Janusz Majewski.", "Biogram": "Janusz Majewski. Urodzony w 1931 r. we Lwowie. Re\u017cyser filmowy, dramatopisarz, pisarz, scenarzysta, wyk\u0142adowca. Rektor Warszawskiej Szko\u0142y Filmowej. Absolwent Pa\u0144stwowej Wy\u017cszej Szko\u0142y Filmowej w \u0141odzi (Wydzia\u0142 Re\u017cyserii uko\u0144czy\u0142 w 1959 roku). W latach 1983\u20131990 przez dwie kadencje by\u0142 Prezesem Zarz\u0105du G\u0142\u00f3wnego Stowarzyszenia Filmowc\u00f3w Polskich, od roku 2006 jest Honorowym Prezesem Stowarzyszenia. W latach 1987\u20131991 by\u0142 cz\u0142onkiem Komitetu Kinematografii. W latach 1969\u20131991 by\u0142 wyk\u0142adowc\u0105 w Pa\u0144stwowej Wy\u017cszej Szkole Filmowej w \u0141odzi, a tak\u017ce go\u015bcinnie m.in. w Stanach Zjednoczonych. Pod pseudonimem Patrick G. Clark napisa\u0142 komedi\u0119 z gatunku czarnego humoru Upi\u00f3r w kuchni, kt\u00f3r\u0105 dwukrotnie re\u017cyserowa\u0142 dla Teatru Telewizji \u2013 w 1976 i 1993. W 2001 odznaczony Krzy\u017cem Oficerskim Orderu Odrodzenia Polski za wybitne zas\u0142ugi dla rozwoju polskiej kinematografii. W 2012 zosta\u0142 uhonorowany nagrod\u0105 \u201eOr\u0142a\u201d w kategorii \u201eZa Osi\u0105gni\u0119cia \u017bycia\u201d. W 2013 odznaczony Krzy\u017cem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski za wybitne zas\u0142ugi dla kultury narodowej, za osi\u0105gni\u0119cia w tw\u00f3rczo\u015bci artystycznej i dzia\u0142alno\u015bci dydaktycznej. Wybrana filmografia: \u201eMa\u0142a matura 1947\u201d, \u201eC.K. Dezerterzy\u201d, \u201ePo sezonie\u201d, \u201eLekcja martwego j\u0119zyka\u201d, \u201eZakl\u0119te rewiry\u201d."}, {"Osoba": "Miros\u0142aw G. Majewski.", "Biogram": "Miros\u0142aw G. Majewski. Urodzony w 1961 r. Prozaik, dramaturg i poeta. W Polsce ima\u0142 si\u0119 r\u00f3\u017cnych zaj\u0119\u0107, by\u0142 robotnikiem w fabrykach i na budowach, prowadzi\u0142 w\u0142asn\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 gospodarcz\u0105, by\u0142 listonoszem i agentem ubezpieczeniowym. Nast\u0119pnie pracowa\u0142 w Anglii, Austrii, Grecji, Niemczech i Norwegii. Debiut poetycki w \u201eWiadomo\u015bciach Kulturalnych\u201d w 1996 r. Powie\u015bci: Performance (2009), Asymetria albo galimatiasy rzeczywisto\u015bci (2015), wp\u0142yw ksi\u0119\u017cyca (2016). W 2011 r. atelier teatralne Scena na Lwowskiej wystawi\u0142o jego sztuk\u0119 Upside down. Mieszka w Olkuszu."}, {"Osoba": "S\u0142awomir Majewski.", "Biogram": "S\u0142awomir Majewski. Urodzony w Gda\u0144sku, mieszka w Miechowie. Ucze\u0144 malarza-poety Mieczys\u0142awa Czychowskiego i Bronis\u0142awa Buniego Tuska, jednego z najwybitniejszych polskich ceramik\u00f3w. Debiut w Radarze (1975). Po wydarzeniach 1976 usuni\u0119ty z Ko\u0142a M\u0142odych przy gda\u0144skim ZLP. W latach 1980\u20131981 dzi\u0119ki Lechowi B\u0105dkowskiemu publikuje zbiory wierszy Altamira i Schody (cz\u0119\u015bciowo skonfiskowane). Dzia\u0142acz Solidarno\u015bci, internowany. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z Radiem Wolna Europa, Radio France International, G\u0142osem Ameryki, CBS TV, podziemnymi Radiem Solidarno\u015b\u0107 Gda\u0144sk i Gda\u0144sk\u0105 Agencj\u0105 Informacyjn\u0105 GAI. Bibliografia: Altamira, Wyd. Kontakt 1980; Schody, Wyd. Kontakt 1981; 1980\u20131981 publikacje w prasie solidarno\u015bciowej: \u201eDwutygodnik Kwadrat\u201d, \u201eGazeta Jedno\u015b\u0107\u201d i in. 1982\u20131989 publikacje w prasie podziemnej: \u201eTygodnik Wojenny\u201d, \u201eProlet\u201d, \u201eOKOP\u201d. Po upadku PRL ukazuj\u0105 si\u0119: 1992 \u2013 Hrycwa, Wyd. Litera; 2009 \u2013 Antologia Bez Tytu\u0142u, Wyd. Goddam Agencja Artystyczna; 2013 \u2013 M\u00f3j Gda\u0144sk. Ruda i inne opowiadania, Wyd. Marpress. Autor Dziennika Znalezionego Pod Murem, Spotkania z Tarantino, Podr\u0119cznego Zestawu D\u00e9j\u00e0 Vu, Hotelowej Kobiety, Torebki od Prady i esej\u00f3w historycznych, Seks, W\u0142adza, S\u0142awa. Pod pseudonimem \u201eSebastian J. Theus\u201d napisa\u0142 zbi\u00f3r opowiada\u0144 Casablanca. Publikowa\u0142 w kwartalnikach \u201eAkcent\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201ePismoInter\u201d, \u201eSzafa\u201d, \u201eArterie\u201d, \u201eLatarnia Morska\u201d. Jego proza, w tym eseje nt. A. Camusa, S. Pepysa, N. Gwynne, Lady Hamilton i in. znajduj\u0105 si\u0119 w zbiorach bibliotek Narodowej w Warszawie, Library of Congress w Waszyngtonie, Stanford University Libraries, New York Public Library, University of Toronto Libraries, Chicago Public Library, University of Edmonton Libraries. Sta\u0142y wsp\u00f3\u0142pracownik Pisma Literackiego \u201eMigotania\u201d, portali www.pisarze.pl,www.tezeusz.pl, redaktor \u201eMagazynu Literackiego\u201d www.magazynliteracki.pl "}, {"Osoba": "Bart\u0142omiej Majzel", "Biogram": "Bart\u0142omiej Majzel. Urodzony w 1974 r. Poeta, podr\u00f3\u017cnik, przez krytyk\u0119 literack\u0105 zaliczany do nurtu \u201eo\u015bmielonej wyobra\u017ani\u201d. W 2002 r. nominowany do Paszportu \u201ePolityki\u201d. Najm\u0142odszy laureat Nagrody Literackiej Czterech Kolumn (2003). T\u0142umaczony na j\u0119zyk angielski. Opublikowa\u0142 tomy poetyckie: Zabraknie nam krwi (1992), Robaczywo\u015b\u0107 (1997), Bieg Zjazdowy (2001), Bia\u0142a Afryka (2006), Doba hotelowa (2009), Terror (2015). Mieszka w Katowicach."}, {"Osoba": "Tomasz Majzel.", "Biogram": "Tomasz Majzel. Urodzony w 1965 r. w Szczecinie. Poeta i prozaik. Laureat Og\u00f3lnopolskiego Konkursu na Opowiadanie Okno 2005 oraz Konkursu im. K. K. Baczy\u0144skiego w kategorii prozy (2006). Wyda\u0142 tomy wierszy: Fragmenty cia\u0142o\u015bci (2007), Fotoalbum (2009), Treny Echa Tropy (2015) oraz tom prozy Opowiadania w liczbie pojedynczej (2011). Publikowa\u0142 mi\u0119dzy innymi w \u201ePograniczach\u201d, \u201eZnaj\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eKurierze Szczeci\u0144skim\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201ePortrecie\u201d. Na www wydawnictwa FORMA prowadzi blog \u201ePozwalam sobie na wiersz\u201d. Mieszka w Szczecinie."}, {"Osoba": "Karol Maliszewski.", "Biogram": "Karol Maliszewski. Urodzony w 1960 r. w Nowej Rudzie. Absolwent Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego (filozofia) oraz Uniwersytetu Opolskiego (podyplomowe studia polonistyczne). W 1993 r. zosta\u0142 cz\u0142onkiem Stowarzyszenia Pisarzy Polskich, by\u0142 cz\u0142onkiem Zarz\u0105du G\u0142\u00f3wnego, a w Oddziale Wroc\u0142awskim stowarzyszenia dzia\u0142a\u0142 jako przewodnicz\u0105cy komisji wydawniczej. W 2000 r. zosta\u0142 wyk\u0142adowc\u0105 polskiej literatury wsp\u00f3\u0142czesnej w Kolegium Karkonoskim w Jeleniej G\u00f3rze. W 2001 r. zacz\u0105\u0142 prowadzi\u0107 warsztaty poetyckie w Studium Literacko-Artystycznym przy Uniwersytecie Jagiello\u0144skim w Krakowie. W 2003 r. uzyska\u0142 doktorat nauk humanistycznych na Uniwersytecie Wroc\u0142awskim na podstawie rozprawy pt. \u201eNa tropach nowej \u015bwiadomo\u015bci poetyckiej. O poezji pokolenia bruLionu i nast\u0119pc\u00f3w\u201d. By\u0142 stypendyst\u0105 Ministerstwa KiDzN, Wojewody Wa\u0142brzyskiego i Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Dolno\u015bl\u0105skiego. W 2008 r. podj\u0105\u0142 prac\u0119 jako adiunkt w Instytucie Dziennikarstwa i Komunikacji Spo\u0142ecznej Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego. Od pa\u017adziernika 2018 r. doktor habilitowany nauk humanistycznych w dziedzinie literaturoznawstwa. Karol Maliszewski bra\u0142 czynny udzia\u0142 w \u017cyciu literackim i kulturalnym. Wchodzi\u0142 w sk\u0142ad jury og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w literackich (m.in. \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d, \u201eO Granitow\u0105 Strza\u0142\u0119\u201d, \u201eKrajobrazy S\u0142owa\u201d, im. Micha\u0142a Kajki, im. Zygmunta Krukowskiego, im. Rainera Marii Rilkego). Od 2016 r. cz\u0142onek jury Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d. Publikowa\u0142 na \u0142amach wielu pism, b\u0119d\u0105c w niekt\u00f3rych wsp\u00f3\u0142pracownikiem lub cz\u0142onkiem zespo\u0142u redakcyjnego, m.in. \u201eArkusz\u201d, \u201eCzas Kultury\u201d, \u201eFA-art\u201d, \u201eFraza\u201d, \u201eKresy\u201d, \u201eNowa Okolica Poet\u00f3w\u201d, \u201eNowy Nurt\u201d, \u201eOdra\u201d, \u201eOpcje\u201d, \u201eStudium\u201d \u201eTopos\u201d. Jest autorem tomik\u00f3w poetyckich, tom\u00f3w prozy, szkic\u00f3w krytyczno-literackich, oraz recenzji, felieton\u00f3w, kt\u00f3re publikuje r\u00f3wnie\u017c w internetowych pismach literackich."}, {"Osoba": "Jerzy Marciniak.", "Biogram": " Jerzy Marciniak. Urodzony w 1950 r w Lw\u00f3wku \u015al\u0105skim. Autor sztuk teatralnych i opowiada\u0144; z wykszta\u0142cenia prawnik (studiowa\u0142 w Poznaniu), absolwent podyplomowego Studium Reklamy i Marketingu (w Szwecji). Cz\u0142onek Zwi\u0105zku Pisarzy Szwedzkich (Sekcja T\u0142umaczy). Wyda\u0142 nast\u0119puj\u0105ce powie\u015bci; \u201ePi\u0119kna Gra\u017cyna\u201d, \u201eDruga Noc Walpurgii\u201d, Bia\u0142y Brzask\u201d i \u201eUrz\u0105d Lekkich Obyczaj\u00f3w\u201d oraz zbi\u00f3r opowiada\u0144 \u201ePie\u015bni Ta\u0144cz\u0105cej Marionetki\u201d. Niekt\u00f3re opowiadania ukaza\u0142y si\u0119 w j\u0119zyku rosyjskim, ormia\u0144skim, rumu\u0144skim, szwedzkim. Od wrze\u015bnia 2013 roku nale\u017cy do Stowarzyszenia Pisarzy Polskich."}, {"Osoba": "Zbigniew Masternak.", "Biogram": "Zbigniew Masternak. Urodzony w 1978 r. Prozaik, autor scenariuszy filmowych, reporta\u017cysta, pi\u0142karz. W 2009 r. uko\u0144czy\u0142 scenariopisarstwo w Krakowskiej Szkole Filmu i Komunikacji Audiowizualnej. Jako prozaik debiutowa\u0142 na \u0142amach \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d w 2000 r. Pracuje nad autobiograficznym cyklem powie\u015bciowym Ksi\u0119stwo; w latach 2006\u20132008 ukaza\u0142y si\u0119 3 ksi\u0119gi: Chmuro\u0142ap, Niech \u017cyje wolno\u015b\u0107 i Scyzoryk, na podstawie kt\u00f3rych re\u017cyser Andrzej Bara\u0144ski nakr\u0119ci\u0142 film \u201eKsi\u0119stwo\u201d (2011). W 2014 r. ukaza\u0142a si\u0119 ksi\u0119ga czwarta pt. N\u0119dzole. Jest autorem noweli filmowej \u201eJezus na prezydenta!\u201d (2010), stypendyst\u0105 \u201eHomines Urbani\u201d w Willi Decjusza w Krakowie (2007) i laureatem \u015awi\u0119tokrzyskiej Nagrody Kultury (2011). W 2012 r. zosta\u0142 uhonorowany Nagrod\u0105 im. W\u0142adys\u0142awa Orkana. Jego ksi\u0105\u017cki i opowiadania t\u0142umaczono na j\u0119zyki niemiecki, serbski, bu\u0142garski, rosyjski, bia\u0142oruski, ukrai\u0144ski, macedo\u0144ski, wietnamski i mongolski. Jest kapitanem Reprezentacji Polskich Pisarzy w Pi\u0142ce No\u017cnej."}, {"Osoba": "Piotr Maur.", "Biogram": "Piotr Maur. Urodzony w 1963 r. Opublikowa\u0142 ksi\u0105\u017cki: siedemdziesi\u0105t sze\u015b\u0107 (1996), 28 i 5 (2002), Bezmiar mi\u0142o\u015bci (2006), Pogrzebowe obrz\u0119dy, mi\u0142osne ceremonie (2010), Po papierosy i zpowrotem (2015). Wiersze t\u0142umaczone na hiszpa\u0144ski, angielski, niemiecki, w\u0142oski, serbski, rosyjski."}, {"Osoba": "Mateusz Melanowski.", "Biogram": "Mateusz Melanowski. Rocznik 1977. Mieszka we wsi na Lubelszczy\u017anie. Debiutowa\u0142 na \u0142amach \u201eOpcji\u201d w 1998r. Jego wiersze ukazywa\u0142y si\u0119 m.in. w \u201eAkcencie\u201d, \u201ebibliotece\u201d, \u201eFA-arcie\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eToposie\u201d. Opublikowa\u0142: Do wczoraj od jutra (2001, arkusz), \u015awi\u0119to Kolor\u00f3w (2007), Test na Obecno\u015b\u0107 (2012) oraz Uwagi do Chwili (2017)."}, {"Osoba": "Maciej Melecki.", "Biogram": "Maciej Melecki. Urodzony w 1969 r. w Miko\u0142owie. Debiutowa\u0142 w 1993 r. arkuszem poetyckim Zachodzenie za siebie. Jest autorem 10 ksi\u0105\u017cek poetyckich, m.in. Bermudzkie historie (2005), Zawsze wsz\u0119dzie indziej \u2013 wyb\u00f3r wierszy (2008), Przester (2009), Szereg zerwa\u0144 (2011), Pola toku (2013), Inwersje (2016) oraz tomu zapisk\u00f3w Gdzieniegdzie (2016). Wiersze publikowa\u0142 we wszystkich wa\u017cnych pismach literackich w kraju (m.in.: \u201eTw\u00f3rczo\u015b\u0107\u201d, \u201eKresy\u201d, \u201eOdra\u201d, \u201eAkcent\u201d, \u201eStudium\u201d, \u201eCzas Kultury\u201d, \u201eTygodnik Powszechny\u201d) oraz w wielu antologiach poetyckich. Jest wsp\u00f3\u0142autorem scenariusza do filmu \u201eWojaczek\u201d (1997), redaktorem tomu niepublikowanych wcze\u015bniej wierszy Rafa\u0142a Wojaczka Reszta krwi \u2013 wiersze nieznane (1999) i wsp\u00f3\u0142redaktorem tomu krytyczno-wspomnieniowego Kt\u00f3ry jest. Rafa\u0142 Wojaczek w oczach przyjaci\u00f3\u0142, krytyk\u00f3w i badaczy (2001). W 2016 roku wraz z Konradem Wojty\u0142\u0105 opracowa\u0142 publikacj\u0119 Rafa\u0142 Wojaczek. Nie te czasy. Utwory nieznane. Jego wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: angielski, czeski, niemiecki, s\u0142owacki, francuski, s\u0142owe\u0144ski i serbski. Jest cz\u0142onkiem Stowarzyszenia Pisarzy Polskich i dyrektorem Instytutu Miko\u0142owskiego. Mieszka w Miko\u0142owie."}, {"Osoba": "Piotr [Sylwester] Mierzwa.", "Biogram": "Piotr [Sylwester] Mierzwa. Poeta z Krakowa, patrz: issuu.com/snubrat."}, {"Osoba": "Andrzej Mleczko.", "Biogram": "Andrzej Mleczko. Urodzony 1949 r. w Tarnobrzegu. Rysownik, satyryk, scenograf. Studiowa\u0142 na Wydziale Architektury Politechniki Krakowskiej. Artystycznie debiutowa\u0142 w 1971 na \u0142amach tygodnika \u201eStudent\u201d. Jest autorem oko\u0142o 20 tysi\u0119cy rysunk\u00f3w i ilustracji. Jego prace prezentowano na kilkuset wystawach indywidualnych w kraju i za granic\u0105, ukaza\u0142y si\u0119 one w ponad 50 ksi\u0105\u017ckach i albumach. Artysta zajmuje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c ilustracj\u0105 ksi\u0105\u017ckow\u0105, grafik\u0105 i plakatem. W 2010 r. otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 Miasta Krakowa za wybitne dokonania tw\u00f3rcze w dziedzinie kultury i sztuki. W tym samym roku zosta\u0142 laureatem Nagrody Kisiela w kategorii publicysta. W 2005 minister kultury Waldemar D\u0105browski odznaczy\u0142 go Srebrnym Medalem \u201eZas\u0142u\u017cony Kulturze Gloria Artis\u201d."}, {"Osoba": "Iwona M\u0142odawska-Waterson.", "Biogram": "Iwona M\u0142odawska-Waterson. Z zawodu i zami\u0142owania filolog; ale pisze te\u017c wiersze, opowiadania, recenzje oraz t\u0142umaczy z angielskiego i na angielski. Wyr\u00f3\u017cniona w 37. Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poetyckim im. Haliny Po\u015bwiatowskiej (kategoria debiut). W 2017 r. nak\u0142adem Fundacji Kultury Afront ukaza\u0142 si\u0119 tomik wierszy poetki, zatytu\u0142owany Krucza G\u00f3ra."}, {"Osoba": "Nancy Morej\u00f3n.", "Biogram": "Nancy Morej\u00f3n. Urodzi\u0142a si\u0119 w 1944 r. w Hawanie. W roku 1961 otrzyma\u0142a bakalaureat w zakresie literatury. Rok p\u00f3\u017aniej ukazuje si\u0119 pierwszy zbi\u00f3r wierszy zatytu\u0142owany Mutismos. W roku 1966 uko\u0144czy\u0142a studia z zakresu literatury na Universidad de la Habana, a w latach 1986\u20131993 kierowa\u0142a pracami Centro de Estudios del Caribe w Casa de las Am\u00e9ricas. Poetka da\u0142a si\u0119 pozna\u0107 jako wyborna eseistka w zbiorach esej\u00f3w dotycz\u0105cych osoby i tw\u00f3rczo\u015bci Nicol\u00e1sa Guill\u00e9na: najpierw w zbiorze Recopilaci\u00f3n de textos sobre Nicol\u00e1s Guill\u00e9n (La Habana, 1974), a nastepnie w zbiorze Naci\u00f3n y mestizaje en Nicol\u00e1s Guill\u00e9n (La Habana, 1983). W roku 1986 otrzyma\u0142a nagrod\u0119 Premio de la Cr\u00edtica za zbi\u00f3r wierszy Piedra Pulida. Podobnie w roku 1997 za zbi\u00f3r Elogio y paisaje oraz w roku 2000 za zbi\u00f3r La Quinta de los Molinos. W roku 2002 zosta\u0142a laureatk\u0105 presti\u017cowej nagrody Premio Nacional de Literatura, a w roku 2004 Premio Yari-Yari, przyznanej jej przez Uniwersytet Nowojorski za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci."}, {"Osoba": "Anna Musia\u0142.", "Biogram": "Anna Musia\u0142. Rocznik 1987. Poetka, recenzentka, redaktorka Babi\u0144ca Literackiego. Autorka tom\u00f3w poezji Pandemonium (Wyd. Eperons-Ostrogi, Krak\u00f3w 2015) i Coleoptera (Fundacja Du\u017cy Format, Warszawa 2018). Publikowa\u0142a w wielu magazynach papierowych i internetowych. Jej wiersze znalaz\u0142y si\u0119 w antologii 2Miesi\u0119cznika pt. Gra\u0142a w nas gra (2017), w Antologii Poet\u00f3w Polskich (2017) wyd. Pisarze.pl, oraz w antologii Mi\u0142o\u015b\u0107 w czasach fejskultury (2019) pod redakcj\u0105 Kai Kowalewskiej. Dwukrotnie nominowana w Konkursie Poetyckim Fundacji Du\u017cy Format w kategorii \u201epo debiucie\u201d (edycja 2018 i 2019)."}, {"Osoba": "Andrzej Muszy\u0144ski.", "Biogram": "Andrzej Muszy\u0144ski. Urodzony w 1984 r. Pisarz, reporta\u017cysta, podr\u00f3\u017cnik i poeta. Absolwent prawa na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. Pierwszy laureat Stypendium Fundacji Herodot im. Ryszarda Kapu\u015bci\u0144skiego w 2012 r. Laureat Mi\u0119dzynarodowego Festiwalu Opowiadania we Wroc\u0142awiu 2012. Nominowany do: Nagrody im. Beaty Pawlak 2013 za zbi\u00f3r reporta\u017cy Po\u0142udnie (Czarne 2013), Nagrody Literackiej Gdynia 2014 za zbi\u00f3r opowiada\u0144 Miedza (Czarne 2013), Nagrody im. Beaty Pawlak 2015 za reporta\u017c o Birmie \u2013 Cyklon (Czarne 2015), Paszportu Polityki za rok 2015 oraz Nagrody Literackiej Gdynia 2016 za powie\u015b\u0107 Podkrzywdzie (WL 2015). Opowiadania publikowa\u0142 w \u201eAkcencie\u201d, \u201eRes Publice Nowej\u201d, \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eWyspie\u201d i \u201eZnaku\u201d, a wiersze w \u201eAkcencie\u201d i \u201eToposie\u201d. Jest laureatem nagr\u00f3d podr\u00f3\u017cniczych: Kolos 2012 za wypraw\u0119 w Himalaje Birma\u0144skie i Nagrody im. Andrzeja Zawady 2013 na projekt wyprawy do p\u00f3\u0142nocnej Birmy. Pokona\u0142 samotnie pustyni\u0119 Atacama (2008), wspi\u0105\u0142 si\u0119 now\u0105 drog\u0105 na szczyt Chaupi Orco na granicy Peru i Boliwii."}, {"Osoba": "Anna Nasi\u0142owska.", "Biogram": "Anna Nasi\u0142owska. Pisarka, poetka, krytyk literacki, historyk literatury wsp\u00f3\u0142czesnej, profesor nauk humanistycznych, profesor zwyczajna Instytutu Bada\u0144 Literackich Polskiej Akademii Nauk. Cz\u0142onek redakcji dwumiesi\u0119cznika literackiego \u201eTeksty Drugie\u201d od 1990 r. Od 10 czerwca 2017 r. prezes Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. Pe\u0142ni\u0142a tak\u017ce funkcj\u0119 Sekretarza Polskiego PEN Clubu. Nominowana do Nagrody Literackiej Gdynia 2012 w kategorii proza za ksi\u0105\u017ck\u0119 Konik i szabelka. Odznaczona Srebrnym Medalem \u201eZas\u0142u\u017cony Kulturze \u2013 Gloria Artis\u201d (2016). Wyda\u0142a m.in. \u017bywio\u0142y. Wiersze i prozy poetyckie (2014), Konik, szabelka (2011), ORWO \u2013 antologia literacka (2011), Historie mi\u0142osne (2009), Wielka Wymiana Widok\u00f3w, album, (2008), Wielka ciekawo\u015b\u0107, 2006, album, wsp\u00f3\u0142aut. fot. El\u017cbieta Lempp (2006), Czteroletnia filozofka (2004), Miasta (1993)."}, {"Osoba": "Franciszek Nastulczyk.", "Biogram": "Franciszek Nastulczyk. Urodzi\u0142 si\u0119 w 1957 r. w Bystrzycy nad Olz\u0105. Absolwent Instytutu Pedagogiki Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego w Krakowie, gdzie studiowa\u0142 tak\u017ce filozofi\u0119. Mieszka i pracuje jako nauczyciel w Bielsku-Bia\u0142ej. Poeta, t\u0142umacz literatury czeskiej i s\u0142owackiej. Drukowa\u0142 w licznych almanachach i antologiach oraz w polskiej, austriackiej, czeskiej, s\u0142owackiej i s\u0142owe\u0144skiej prasie literackiej. Cz\u0142onek zespo\u0142u redakcyjnego kwartalnika literacko-artystycznego \u201ePobocza\u201d. Wyda\u0142 zbiory poezji: Tam za pozornie przezroczystym powietrzem (Czeski Cieszyn 1993), Czas i obecno\u015b\u0107 (Czeski Cieszyn 1994), \u0106my i inne wiersze (Bielsko-Bia\u0142a 1997), Jesie\u0144 stulecia (Bielsko-Bia\u0142a 2000), Przewodnik \u015blepego psa (Bielsko-Bia\u0142a 2003), Przypadkowa wieczno\u015b\u0107 (Bielsko-Bia\u0142a 2006), H\u00f6lderlin maluje (Bielsko-Bia\u0142a 2009), Milion m\u015bciwych okruch\u00f3w (Miko\u0142\u00f3w 2014), Gra na czas (Bielsko-Bia\u0142a, 2017). T\u0142umaczenia: Literatura czeska: Petr Hru\u0161ka: Mieszkalne niepokoje (wyb\u00f3r wierszy, 2011, Instytut Miko\u0142owski), Darmaty (wiersze, 2017, Instytut Miko\u0142owski). Literatura s\u0142owacka: Ivan \u0160trpka: R\u00f3wnina, po\u0142udniowy zach\u00f3d. \u015amier\u0107 matki (poezja, 2011, Instytut Miko\u0142owski)."}, {"Osoba": "Aleksandra Nizio\u0142.", "Biogram": "Aleksandra Nizio\u0142. Urodzona w 1984 r. Krasnymstawie. Jako dziennikarka i korektorka stale wsp\u00f3\u0142pracuje z dwutygodnikiem polonijnym \u201eBia\u0142y Orze\u0142\u201d i dziennikiem \u201ePuls Biznesu\u201d. Publikuje w krasnostawskim \u201eNestorze\u201d, \u201eZamojskim Kwartalniku Kulturalnym\u201d \u201eFrazie\u201d i \u201eWi\u0119zi\u201d."}, {"Osoba": "Anna Nowaczy\u0144ska.", "Biogram": "Anna Nowaczy\u0144ska. Urodzona w 1974 r. Poetka; w latach 1995\u20131997 zwi\u0105zana z Grup\u0105 Inicjatyw Literackich przy ZLP w Lublinie oraz z Fundacj\u0105 im. Marii Bachczyc-Rudnickiej, od 1995 do 2001 r. z Grup\u0105 Poetyck\u0105 WYB\u00d3R przy Warszawskim Oddziale ZLP. Jej utwory prezentowane by\u0142y na antenie Radia Lublin, w antologiach poetyckich (m.in. wydanych przez lubelski Oddzia\u0142 ZLP oraz przez Og\u00f3lnopolski Klub Poet\u00f3w), a tak\u017ce w prasie literackiej, m.in. w: \u201eAkcencie\u201d i \u201eStudium\u201d. Jest laureatk\u0105 wyr\u00f3\u017cnienia w konkursie na debiutancki tom poezji im. J. Czechowicza i nagrody Warszawskiej Jesieni Poezji. Nominowana w XL og\u00f3lnopolskim Konkursie Poetyckim im. Jana \u015apiewaka i Anny Kamie\u0144skiej w \u015awidwinie. Wyda\u0142a dwa tomy poezji: Bezcennik (2012) i Rzeczy niepozorne (2016)."}, {"Osoba": "Damian Dawid Nowak.", "Biogram": "Damian Dawid Nowak. Urodzony w 1989 r. w Tarnowskich G\u00f3rach. Poeta i prozaik. Wyda\u0142 dotychczas trzy ksia\u0328\u017cki poetyckie: Nieistotne (2014), Poz\u0307egnania (2015) oraz Wczesne dojrzewanie (2016). Jako poeta publikowa\u0142 w \u201eAkancie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, \u201eKrytyce Literackiej\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201ePoezji Dzisiaj\u201d i innych. Promotor kultury azjatyckiej, autor artyku\u0142\u00f3w o tematyce kulinarnej i kulturalnej. W czasie wolnym d\u017awiga cie\u0328z\u0307ary. Mieszka w Warszawie."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Nowakowski.", "Biogram": "Pawe\u0142 Nowakowski. Urodzony w 1992 r. w Sieradzu. Autor ksi\u0105\u017cki poetyckiej Mi\u0119dzy innymi (2017), asystent s\u0119dziego w jednym z pozna\u0144skich s\u0105d\u00f3w. Gdzieniegdzie publikowa\u0142; w przesz\u0142o\u015bci r\u00f3wnie\u017c nominowany i nagrodzony. Mieszka w Poznaniu."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 Nowakowski.", "Biogram": "Rafa\u0142 Nowakowski. Urodzony  w 1972 r. w Warszawie. Pisarz, poeta, publicysta, rysownik-amator, koordynator wydarze\u0144 kulturalnych. Uprawia literatur\u0119 od wczesnej m\u0142odo\u015bci, melorecytowa\u0142 swoje wiersze w opuszczonych fabrykach, pod mostami, w klubach i galeriach sztuki. Opisywa\u0142 zjawiska kultury miejskiej i kultury popularnej w pismach \u201eAntena krzyku\u201d, \u201eExkluziv\u201d, \u201ePlayboy\u201d i innych. Pracowa\u0142 m.in. w Centrum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej, w Muzeum Literatury, w Muzeum Plakatu w Wilanowie, a obecnie zatrudniony jest w PROM-ie Kultury Saska K\u0119pa. Drukowa\u0142 opowiadania oraz utwory poetyckie w pismach \u201eLampa\u201d, \u201e\u015awiat literacki\u201d i innych. Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z wydawnictwem \u201eOkultura\u201d. Opublikowa\u0142 powie\u015b\u0107 Rdza (\u015awiat Ksi\u0105\u017cki 2008) oraz tomik poezji Z dystansu (Staromiejski Dom Kultury 2010). Aktualnie szuka wydawcy dla swojej najnowszej powie\u015bci Smo\u0142a (2015) i przygotowuje drugi tom poetycki."}, {"Osoba": "Les\u0142aw Nowara", "Biogram": "Les\u0142aw Nowara. Urodzony w 1963 r., prawnik z wykszta\u0142cenia. Poeta, aforysta, felietonista. Debiutowa\u0142 na \u0142amach prasy literackiej w 1983 r. Opublikowa\u0142 tomy wierszy: Zielona mi\u0142o\u015b\u0107 (1991), Dom o zielonych oknach (1993), Trzecie oko (1996), Rosyjska ruletka (1999), Kokon (2001), Cichociemno (2006), Kropka i Kreska (2013), Ciemna strona \u015bwiat\u0142a \u2013 wyb\u00f3r wierszy (2019), O\u015b\u0107 wieloryba (2020). W przygotowaniu do druku najnowszy tom wierszy Portrety trumienne, kt\u00f3ry zosta\u0142 napisany w ramach programu obj\u0119tego stypendium Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w 2019 r. Mieszka w Gliwicach."}, {"Osoba": "Jaros\u0142aw Nowosad.", "Biogram": "Jaros\u0142aw Nowosad. Urodzony w 1970 r. Prozaik, krytyk, eseista, dziennikarz, z doskoku r\u00f3wnie\u017c poeta i tek\u015bciarz. Opublikowa\u0142 tomiki wierszy Mog\u0119 by\u0107 (2006) i Nic nie p\u0142ynie (2011) oraz tom opowiada\u0144 Czarny chevrolet (2013). By\u0142 w sk\u0142adach redakcji \u201eGazety Krakowskiej\u201d, \u201eZiemi Olkuskiej\u201d i \u201eKwartalnika Powiatu Olkuskiego\u201d, pisywa\u0142 dla \u201eOpcji\u201d, \u201e\u015al\u0105ska\u201d, \u201eFrazy\u201d, Studium\u201d i \u201eLampy\u201d. Mieszka i pracuje w Olkuszu."}, {"Osoba": "Roman Nowosad", "Biogram": "Roman Nowosad (1941-2010). Polonista i dziennikarz, absolwent krakowskiej WSP i Uniwersytetu \u015al\u0105skiego. Poza j\u0119zykiem polskim jego pasj\u0105 by\u0142 handball. Wielki mi\u0142o\u015bnik tw\u00f3rczo\u015bci Rafa\u0142a Wojaczka. Zmar\u0142 w 2010 r. w wieku 69 lat. Mieszka\u0142 w Olkuszu."}, {"Osoba": "Gra\u017cyna Obr\u0105palska.", "Biogram": "Gra\u017cyna Obr\u0105palska. Urodzona w 1950 r. w Szczecinie. Poetka, prozaiczka, krytyczka literacka. Absolwentka polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego. Przez trzy ostatnie lata \u017cycia Jaros\u0142awa Iwaszkiewicza zajmowa\u0142a si\u0119 jego archiwum literackim. Autorka kilku tom\u00f3w prozy i poezji; ostatnio \u2013 Podr\u00f3\u017ce w pami\u0119\u0107 (2017). Wsp\u00f3\u0142pracuje z miesi\u0119cznikiem \u201eTw\u00f3rczo\u015b\u0107\u201d. Mieszka w Karolinie P\u00f3\u0142nocnej w USA."}, {"Osoba": "Adam Ochwanowski.", "Biogram": "Adam Ochwanowski. Urodzony w 1952 r. w Z\u0142otej Pi\u0144czowskiej na Ponidziu, gdzie obecnie mieszka. Absolwent Pa\u0144stwowego Studium Kulturalno-O\u015bwiatowego w Kro\u015bnie nad Wis\u0142okiem. Publikowa\u0142 m.in. w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201ePoezji\u201d, \u201eNowym Wyrazie\u201d, \u201eLiteraturze\u201d, \u201eTygodniku Kulturalnym\u201d, \u201ePrzemianach\u201d, \u201eSycynie\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201ePiosence\u201d, \u201eAkcencie\u201d, \u201eTeraz\u201d, \u201eIkarze\u201d. Jest autorem 20 publikacji ksi\u0105\u017ckowych i albumowych m.in. Dop\u00f3ki \u017cyj\u0105 matki , Dotyk Madonny , P\u00f3\u0142noc, Oswajanie \u015bwitu, Dwunastu gniewnych b\u0142azn\u00f3w, Erotyki i przytyki, Siedem wierszy g\u0142\u00f3wnych, Droga Krzy\u017cowa, Trzyna\u015bcie zmys\u0142\u00f3w, P\u00f3ki co\u2026, P\u0142awienie koni. Pisze teksty piosenek (ostatnia p\u0142yta \u2013 \u201eKo\u0142omyja i pic\u201d, razem z Tomkiem Wachnowskim ), scenariusze widowisk plenerowych i kameralnych, libretta (m.in. \u015bpiewogra \u201eOd sabatu do ornatu\u201d, \u201eWigilia Apokalipsy\u201d \u2013 spektakl w Teatrze Bagatela), a tak\u017ce wykonuje przek\u0142ady z j\u0119zyka rosyjskiego (m.in. 20 pie\u015bni \u015bpiewanych przez W\u0142odzimierza Wysockiego). Jest regionalist\u0105 i animatorem kultury. Odznaczony: Srebrnym Krzy\u017cem Zas\u0142ugi, Medalem Zas\u0142u\u017cony Dla Kultury Polskiej i Medalem Gloria Artis."}, {"Osoba": "Mary O\u2019Donnell.", "Biogram": "Mary O\u2019Donnell. Poetka, pisarka oraz t\u0142umaczka, autorka siedmiu tom\u00f3w wierszy oraz powie\u015bci Where They Lie. By\u0142a cz\u0142onkiem jury nagr\u00f3d International IMPAC Dublin Literary Award, Hennessy Literary Award, Strokestown International Poetry Competition oraz Irish Times/Mountains to Sea Poetry Prize. www.maryodonnell.com"}, {"Osoba": "Ewa Olejarz.", "Biogram": "Ewa Olejarz. Urodzona w1974 r. Poetka i autorka opowiada\u0144. Laureatka kilku og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w poetyckich, m.in. XVII OKP im. Jacka Bierezina, laureatka XXII Turnieju Jednego Wiersza im. Rafa\u0142a Wojaczka. Publikacje m.in.w \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eMigotaniach\u201d i \u201eToposie\u201d. Ksi\u0105\u017cki: Milczenie placu zabaw (2015), Pfu (2015), Wszystko jest inaczej (2016), Mongolski cyrk (2018). Mieszka w Zabrzu."}, {"Osoba": "Jana Orlov\u00e1.", "Biogram": "Jana Orlov\u00e1. Urodzona w 1986 r. Poetka i performerka. W 2012 r. wyda\u0142a w wydawnictwie Pavel Mervart tom wierszy \u010cichat ohe\u0148 z autorskimi ilustracjami, w roku 2017 ukaza\u0142a si\u0119 jej druga ksi\u0105\u017cka poetycka \u00dajed\u011b. Charakterystyczn\u0105 cech\u0105 jej tw\u00f3rczo\u015bci literackiej jest minimalizm formy i surowo\u015b\u0107 j\u0119zyka poetyckiego, w sztuce performance \u0142\u0105czy do\u015bwiadczenie cielesno\u015bci i symboliczn\u0105 rol\u0119 j\u0119zyka. Organizuje wydarzenia literackie i artystyczne. Swoj\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 prezentuje na www.janaorlova.cz."}, {"Osoba": "Milena Or\u0142owska.", "Biogram": "Milena Or\u0142owska. Urodzona w 1983 r. Opowiadania publikowa\u0142a w magazynach ,,Obszary Przepisane\u201d, ,,Wizje\u201d, ,,Inter-\u201d, ,,Wyspa\u201d oraz ,,Topos\u201d. Mieszka w Holandii, gdzie zajmuje si\u0119 digitalizacj\u0105 i udost\u0119pnianiem dziedzictwa kulturowego."}, {"Osoba": "Patrycja Oryl", "Biogram": "Patrycja Oryl. Urodzona w 1993 r. w Pas\u0142\u0119ku. Jest absolwentk\u0105 studi\u00f3w pierwszego stopnia na kierunku filologia polska na Uniwersytecie Gda\u0144skim. Pracuje jako redaktor i reporter. Od 8 lat mieszka w Gda\u0144sku."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Orze\u0142.", "Biogram": "Pawe\u0142 Orze\u0142. Urodzony w 1985 r. w Madrycie. Prozaik, historyk sztuki. Ostatnio wyda\u0142 dziennik-niedziennik Nadgody (2017).  W latach 2012\u20132017 redaktor kwartalnika \u201eeleWator\u201d (od 2014 redaktor naczelny). Od wrze\u015bnia 2017 r. pracuje jako redaktor prowadz\u0105cy w Pa\u0144stwowym Instytucie Wydawniczym, odpowiedzialny m.in. za: Fragmenty i Zas\u0142ona w rajskie ptaki Wies\u0142awa Juszczaka; \u201eczarn\u0105 seri\u0119\u201d (Y. Mishima, Wyznanie maski, Z\u0142ota pagoda; Y. Tsuhisma, Jestem, t\u0119skni\u0119, m\u00f3wi\u0119, itd.); seri\u0119 Polskiej Prozy Wsp\u00f3\u0142czesnej (D. Bitner, Fikcja, W. Bawo\u0142ek, Bimetal, K. Bielecki, N\u00f3\u017c, itd.); przek\u0142ady poetyckie (S. \u017badan \u2013 J. Podsiad\u0142o, M. Komelj \u2013 A. Wiedemann, W. \u0141ozi\u0144ski \u2013 B. Zadura); seri\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 Paw\u0142owi Herztowi (Pami\u0119\u0107 i \u0142ad, dalsze w przygotowaniu); seri\u0119 po\u015bwi\u0119con\u0105 Henrykowi Berezie (Alfabetyczno\u015b\u0107, dalsze w przygotowaniu); inne: Pami\u0119tnik poety Kazimierza Wierzy\u0144skiego, Dzie\u0142a zebrane Andrzeja \u0141ucze\u0144czyka. Wszystkie w\u0142asne publikacje ksi\u0105\u017ckowe: (dramat) Defenestracja, 2005; (zbi\u00f3r opowiada\u0144), Nic a nic, FORMA 2009; (zbi\u00f3r prozy eksperymentalnej) Cudzes\u0142owa, FORMA 2010; (powie\u015b\u0107) Ostatnie my\u015bli (sen nie przyjdzie), FORMA 2011; (proza eksperymentalna) Arkusz [^pi^gmalion], FORMA 2014; (dziennik-niedziennik) Nadgody, Papierowy Motyl 2017."}, {"Osoba": "Ilona Paczy\u0144ska.", "Biogram": "Ilona Paczy\u0144ska. Doktorantka na Wydziale Filologii Polskiej i Klasycznej Uniwersytetu im. Adama Mickiewicza w Poznaniu. Na co dzie\u0144 zajmuje si\u0119 badaniem poprawno\u015bci innowacji j\u0119zykowych wyst\u0119puj\u0105cych w prozie (g\u0142\u00f3wnie Jacka Dukaja); do jej zainteresowa\u0144 nale\u017cy tak\u017ce poezja wsp\u00f3\u0142czesna. Do tej pory publikowa\u0142a wy\u0142\u0105cznie w czasopismach j\u0119zykoznawczych: \u201ePozna\u0144skich Studiach Polonistycznych\u201d i \u201eKwartalniku J\u0119zykoznawczym\u201d."}, {"Osoba": "Dariusz Pado", "Biogram": "Dariusz Pado. Urodzony w1974 w Rzeszowie. Poeta, adwokat. Wsp\u00f3\u0142pracownik czasopism literackich \u201eKursywa\u201d i \u201eArte\u201d. Wiersze i artyku\u0142y publikowa\u0142 r\u00f3wnie\u017c m.in. w \u201eNocy poet\u00f3w\u201d, \u201eStudium\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d oraz \u201eREDzie\u201d i w \u201eLampie\u201d. Zwi\u0105zany z serwisem poetyckim \u201eNieszuflada\u201d, kt\u00f3rego by\u0142 wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rc\u0105. Redaktor rzeszowskiej \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d oraz wsp\u00f3\u0142pracownik brzeskiego \u201eReda\u201d. Mieszka i pracuje w Warszawie i Rzeszowie. Wyda\u0142: Raj/Jar (wraz z Rados\u0142awem Wi\u015bniewskim, 2005), Peryferie raju (2005), Korzenie drzewa (wraz z Rados\u0142awem Wi\u015bniewskim, 2007), IJAR (2009), Siedem + siedem + siedem (2011), KR\u0118GI (2014) i POMI\u0118DZY (2019)."}, {"Osoba": "Mateusz Pa\u0142ka.", "Biogram": "Mateusz Pa\u0142ka. Z zawodu architekt. Rysownik i muzyk. Wokalista, autor tekst\u00f3w piosenek zespo\u0142u Chaotic Splutter, autor kultowej ok\u0142adki p\u0142yty \u201ePsycho-G\u0105\u2026bka-Folk\u201d zespo\u0142u Zziajani Porywacze Makowc\u00f3w. Mieszka w Olkuszu."}, {"Osoba": "Dariusz Patkowski.", "Biogram": "Dariusz Patkowski. Urodzony w 1987 r., mieszka w Szczecinie. Poezj\u0119 i proz\u0119 publikowa\u0142 w \u201eLatarni Morskiej\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eeleWatorze\u201d, \u201eFabulariach\u201d, \u201eOkoLicach Strachu\u201d, \u201eMULTImediach\u201d, blogu Ewy Marii \u015al\u0105skiej oraz w \u201eHelikopterze\u201d. W 2015 by\u0142 jednym z finalist\u00f3w Po\u0142owu, kt\u00f3rego organizatorem jest Biuro Literackie."}, {"Osoba": "Grzegorz Pe\u0142czy\u0144ski.", "Biogram": "Grzegorz Pe\u0142czy\u0144ski. Uko\u0144czy\u0142 etnologi\u0119 (1986) i teologi\u0119 (1990) w Uniwersytecie Adama Mickiewicza. Zainteresowania naukowe: kwestie etniczne, religia, film, folklor i literatura. Prowadzi\u0142 badania w Polsce, na Ukrainie, w Armenii, Rosji, Kazachstanie i Austrii. W latach 1987\u20132013 pracownik Instytutu Etnologii i Antropologii Kulturowej UAM. Obecnie profesor w Katedrze Etnologii i Antropologii Kulturowej Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego, kierownik O\u015brodka Bada\u0144 Wschodnich. Za\u0142o\u017cyciel i redaktor naczelny czasopisma \u201eOur Europe. Ethnography \u2013 Ethnology \u2013 Anthropology of Culture\u201d. Cz\u0142onek Komisji Historycznej Ko\u015bcio\u0142a Ewangelicko-Metodystycznego. Wyda\u0142 m.in: Najmniejsza mniejszo\u015b\u0107. Rzecz o Karaimach polskich (1995), Ormianie polscy w wieku XX. Problem odr\u0119bno\u015bci etnicznej (1997), Dziesi\u0105ta muza w stroju ludowy. Wizerunki kultury ch\u0142opskiej w kinie PRL (2002), Karaimi polscy (2004), Restauracja Kresowa (2011), Ewangelikalizm w Rosji (XIX\u2013XX wiek) (2012, wyd. 2. 2013), Mniejsze mniejszo\u015bci i inne szkice (2017); redagowa\u0142 prace zbiorowe: Antropologia wobec fotografii i filmu (2004), Obrazy kultur (2006), Polacy wobec wielo\u015bci kultur (2011), Ko\u015bci\u00f3\u0142 ewangelicko-metodystyczny na Mazurach (1945\u20132015) (2016). Autor ksi\u0105\u017cek dla dzieci: Opowie\u015bci dla Kubusia, opowie\u015bci dla Jakuba (2012), Ulubiona bajka (2014) i tomu opowiada\u0144 Cukierki i fajerwerki (2015)."}, {"Osoba": "Pascale Petit.", "Biogram": "Pascale Petit. Urodzi\u0142a si\u0119 w Pary\u017cu, mieszka w Wielkiej Brytanii. Jej si\u00f3dmy tom wierszy, Mama Amazonica (Bloodaxe Books, 2017), zdoby\u0142 nagrod\u0119 RSL Ondaatje Prize w 2018 r. Poprzedni tom Fauverie (Seren, 2014), podobnie jak trzy wcze\u015bniejsze zbiory, by\u0142 nominowany do nagrody T. S. Eliota, a pi\u0119\u0107 wierszy z tego tomu zdoby\u0142o nagrod\u0119 Manchester Poetry Prize w 2013 r. Pascale du\u017co podr\u00f3\u017cuje, szczeg\u00f3lnie w rejon Amazonki w Peru i Wenezueli. T\u0142umaczenia jej wierszy ukaza\u0142y si\u0119 w Meksyku, Chinach, Serbii i Francji. W 2015 r. otrzyma\u0142a Cholmondeley Award, a tym roku wygra\u0142a Literature Matters Award przyznawan\u0105 przez Royal Society of Literature i zosta\u0142a cz\u0142onkiem RSL."}, {"Osoba": "Juliusz Pielichowski.", "Biogram": "Juliusz Pielichowski. Urodzony w 1984 r. w Gliwicach. Poeta, t\u0142umacz (J. Conrad, H. D. Thoreau, T. S. Eliot, Z. Bauman). Finalista i laureat kilku projekt\u00f3w Biura Literackiego (Po\u0142\u00f3w 2011, Pracownia Przek\u0142adowa 2017, Pracownia Prozy 2018). Na zlecenie MKiDN autor opracowania Joseph Conrad w literaturze \u015bwiatowej (Muzeum Josepha Conrada-Korzeniowskiego w Berdyczowie, 2015). Mieszka w Warszawie."}, {"Osoba": "Antoni Pie\u0144kowski.", "Biogram": "Antoni Pie\u0144kowski. Urodzony w1950 r. w Wysokiem Du\u017cym, niedaleko \u0141om\u017cy. Pisarz, poeta, dziennikarz. Absolwent Uniwersytetu Warszawskiego. Wyda\u0142 m.in. zbi\u00f3r Anio\u0142ek i inne opowiadania (2003), opowie\u015b\u0107 biograficzn\u0105 Ewa (2003), zbi\u00f3r opowiada\u0144 Dooko\u0142a pajaca (2004), reporta\u017c literacki Polska \u017cegna Papie\u017ca (2007), zbiory opowiada\u0144 Prosto do raju (2009), Wujek z Ameryki (2010). W 2011\u2002r. ukaza\u0142y si\u0119: zbi\u00f3r reporta\u017cy O\u017ce\u0144 si\u0119, ja nie wr\u00f3c\u0119, tom wierszy satyrycznych Randka na Nowym \u015awiecie. Od 2012 r. jest cz\u0142onkiem Oddzia\u0142u Warszawskiego Stowarzyszenia Pisarzy Polskich."}, {"Osoba": "\u0141ukasz Pietruczuk", "Biogram": "\u0141ukasz Pietruczuk. Urodzony w 1984 r. Jest radc\u0105 prawnym, mieszka i pracuje w Siedlcach. Czasami fotografuje. Zakochany we Wschodzie, opuszczonych cha\u0142upach, Bugu i prozie Brunona Schulza."}, {"Osoba": "Kamil Pietrzyk", "Biogram": "Kamil Pietrzyk (1989-2020). Poeta i recenzent muzyczny. Uko\u0144czy\u0142 polonistyk\u0119 na Uniwersytecie \u015al\u0105skim w Katowicach. W 2015 r. ukaza\u0142 si\u0119 jego debiut poetycki Labirynt krety\u0144ski (Fundacji Przyroda i Cz\u0142owiek), w roku 2019 Formu\u0142a Eden (wyd. Fundacja Kultury AFRONT)."}, {"Osoba": "Marcin Pilis.", "Biogram": "Marcin Pilis. Prozaik, dziennikarz, autor ksi\u0105\u017cki \u0141\u0105ka umar\u0142ych (nominacja do nagrody literackiej Srebrny Ka\u0142amarz 2010), Relikwia, Opowie\u015b\u0107 nawiasowa, opowiada\u0144 (m.in. w tomie Zatrute pi\u00f3ra). Mieszka w Myszkowie."}, {"Osoba": "Alejandra Pizarnik", "Biogram": "Alejandra Pizarnik (1936\u20131972). Jedna z najwybitniejszych poetek argenty\u0144skich. Pierwsze wiersze opublikowa\u0142a w wieku 20 lat. W latach 60. wyjecha\u0142a do Pary\u017ca, gdzie zwi\u0105za\u0142a si\u0119 z grup\u0105 autor\u00f3w, tj.: Octavio Paz, Julio Cortazar czy Rosa Chacel. Wyda\u0142a siedem ksi\u0105\u017cek poetyckich, \u00f3sma ukaza\u0142a si\u0119 po jej \u015bmierci. Przez ca\u0142e \u017cycie szuka\u0142a zrozumienia samej siebie i dla siebie, w wyniku silnej depresji zmar\u0142a \u015bmierci\u0105 samob\u00f3jcz\u0105."}, {"Osoba": "S\u0142awomir P\u0142atek.", "Biogram": "S\u0142awomir P\u0142atek. Urodzony w 1974 r. Poeta, animator kultury, publicysta. Wielokrotny laureat konkurs\u00f3w literackich i poetyckich, m.in.: im. Micha\u0142a Kajki (wyr\u00f3\u017cnienie 2010), Milowy S\u0142up (II nagroda 2010), Z\u0142oty Syfon Stowarzyszenia \u017bywych Poet\u00f3w (I nagroda 2011), O Z\u0142ote Cygaro Wilhelma (II nagroda 2011), Struna Orficka (III nagroda 2011), Og\u00f3lnopolskie Literackie Spotkania Pokole\u0144 (II nagroda 2012), im. Mieczys\u0142awa Stryjewskiego (II nagroda 201). Publikowa\u0142 w periodykach (m.in. \u201eCzas Kultury\u201d, \u201eFraza\u201d, \u201eWakat\u201d, \u201eTopos\u201d, \u201eSzafa\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201eArterie\u201d), almanachach i kilkudziesi\u0119ciu zbiorach pokonkursowych. Od kilku lat prowadzi portal salonliteracki.pl, jest zast\u0119pc\u0105 redaktora naczelnego. Od wrze\u015bnia 2010 jest prezesem Stowarzyszenia Salon Literacki. Mieszka w Gda\u0144sku. Tomiki wierszy: Bez imienia (Danmar Biuro Edytorsko-Us\u0142ugowe, Warszawa 2010), Prze\u015bwietlenie (Stowarzyszenie Salon Literacki, Warszawa 2011) \u2013 pod pseudonimem Anna Kalina Modrakis, Awaria migawki (Fundacja Wsp\u00f3lnota Gda\u0144ska, Gda\u0144sk 2012), Wiersze dla Sophie Marceau i innych kobiet z kt\u00f3rymi spa\u0142em (Gda\u0144sk 2013), Stacja pomiarowa (WBPiCAK, Pozna\u0144 2016)."}, {"Osoba": "Kacper P\u0142usa", "Biogram": "Kacper P\u0142usa. Urodzony w 1992 r. Laureat konkurs\u00f3w poetyckich, m.in. Konkursu im. Wojaczka (Miko\u0142\u00f3w), Konkursu im. R.M. Rilkego (Sopot), Festiwali Rozh\u2019lady (Bratys\u0142awa) i FAMA (\u015awinouj\u015bcie). Publikowa\u0142 w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eArkadii\u201d. Wyda\u0142 dwa tomy poetyckie Ze skraju i ze \u015bwiat\u0142a (\u0141\u00f3d\u017a 2012) oraz Wiersze na \u017c\u00f3\u0142tym papierze (\u015awidnica 2015). Za tom Ze skraju i ze \u015bwiat\u0142a otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 im. Kazimiery I\u0142\u0142akowicz\u00f3wny, wyr\u00f3\u017cnienie na festiwalu \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d w Kutnie; ksi\u0105\u017cka by\u0142a te\u017c nominowana do Nagrody Literackiej Gdynia. Za Wiersze na \u017c\u00f3\u0142tym papierze otrzyma\u0142 nominacj\u0119 do Z\u0142otej R\u00f3\u017cy im. J. Zieli\u0144skiego. Jego wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: rosyjski, angielski i niemiecki. Stypendysta Ministra Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego za lata 2014 i 2016. Mieszka w \u0141odzi."}, {"Osoba": "Marta Podg\u00f3rnik.", "Biogram": "Marta Podg\u00f3rnik. Poetka, krytyk literacki, redaktorka, laureatka Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Jacka Bierezina (1996), stypendystka Ministra Kultury, nominowana do \u201ePaszportu Polityki\u201d (2001), laureatka Nagrody Literackiej Gdynia 2012 za tomik Rezydencja surykatek, kt\u00f3ry zosta\u0142 ponadto nominowany do Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego \u2013 Orfeusz (2012) oraz do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d (2012). Za tomik Zawsze nominowana do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej 2016 oraz do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d 2016. W 2018 nominowana do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej \u201eSilesius\u201d oraz do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej za tomik Zimna ksi\u0105\u017cka. Laureatka Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej za tomik Mordercze ballady (2019). Jej wiersze t\u0142umaczono i drukowano na S\u0142owacji, w Czechach, Niemczech, Rosji, Szwecji, Wlk. Brytanii, USA, we W\u0142oszech i na Ukrainie. Zwi\u0105zana z Biurem Literackim."}, {"Osoba": "Jacek Podsiad\u0142o.", "Biogram": "Jacek Podsiad\u0142o. Urodzony w 1964 r. Poeta, prozaik, t\u0142umacz, dziennikarz, felietonista. Jest autorem wielu tom\u00f3w poezji, publikowa\u0142 wiersze i fragmenty prozy w wi\u0119kszo\u015bci polskich czasopism literackich. Jego wiersze t\u0142umaczono m.in. na angielski, niemiecki, s\u0142owacki, s\u0142owe\u0144ski i ukrai\u0144ski. W latach 1993\u20132008 prowadzi\u0142 audycj\u0119 \u201eStudnia\u201d w Radiu Opole. Od 2009 prowadzi w\u0142asne Domowe Radio \u201eStudnia\u201d w Internecie. W latach 2000\u20132007 by\u0142 sta\u0142ym felietonist\u0105 \u201eTygodnika Powszechnego\u201d. W 1992 r. zosta\u0142 laureatem Grand Prix w konkursie na brulion poetycki im. M.M. Morawskiej. Laureat licznych nagr\u00f3d literackich, m.in. nagrody im. Georga Trakla (1994), Nagrody Fundacji im. Ko\u015bcielskich (1998), Nagrody im. Czes\u0142awa Mi\u0142osza (2000); pi\u0119ciokrotnie nominowany do Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d (w 1999 za Niczyje, boskie, w 2000 za Wychwyt Grahama, w 2006 za Kr\u0119, w 2015 za Przez sen \u2013 fina\u0142 nagrody i w 2017 za W\u0142os Bregueta \u2013 fina\u0142 nagrody), nominowany do Nagrody Literackiej Gdynia 2009 w kategorii proza za \u017bycie, a zw\u0142aszcza \u015bmier\u0107 Angeliki de Sanc\u00e9, nominowany do Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego \u201eOrfeusz\u201d 2015 za tom Przez sen. W 2015 otrzyma\u0142 Wroc\u0142awsk\u0105 Nagrod\u0119 Poetyck\u0105 \u201eSilesius\u201d za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci oraz Nagrod\u0119 Poetyck\u0105 im. Wis\u0142awy Szymborskiej 2015 za tom Przez sen (ex-aequo z Romanem Honetem). W 2017 otrzyma\u0142 Wroc\u0142awsk\u0105 Nagrod\u0119 Poetyck\u0105 \u201eSilesius\u201d za tom W\u0142os Bregueta."}, {"Osoba": "Tomo Podsten\u0161ek.", "Biogram": "Tomo Podsten\u0161ek. Urodzony w 1981 r. w Slovenj Gradec (S\u0142owenia). Autor pi\u0119ciu powie\u015bci i dw\u00f3ch zbior\u00f3w kr\u00f3tkich opowiada\u0144, pisze g\u0142\u00f3wnie proz\u0119, literatur\u0119 dzieci\u0119c\u0105, teksty dramatyczne, s\u0142uchowiska radiowe. Opr\u00f3cz pisania zdoby\u0142 tak\u017ce do\u015bwiadczenie jako re\u017cyser spektakli teatralnych dla dzieci i doros\u0142ych."}, {"Osoba": "Ma\u0142gorzata Po\u0142udniak.", "Biogram": "Ma\u0142gorzata Po\u0142udniak. Redaktorka kwartalnika literacko-artystycznego sZAFa, serwis\u00f3w ArtPub Kultura i Galeria. Felietonistka kwartalnika eleWator. Autorka dw\u00f3ch tom\u00f3w wierszy Czekaj\u0105c na Malin\u0119 (2012), Liczby nieparzyste (2014). Mieszka w Irlandii. Prowadzi blog poetycki Pierwszy Milion Nocy: https://wcieniuskrzydel.blogspot.com/."}, {"Osoba": "Bogdan Prejs.", "Biogram": "Bogdan Prejs. Urodzony w 1963 r. Poeta i prozaik. Autor kilku arkuszy poetyckich, trzech tom\u00f3w wierszy: sms do ludo\u017cerc\u00f3w (2009), ce ha (2012) i \u201abiernik (2015) oraz kilku ksi\u0105\u017cek, m.in. Subkultury m\u0142odzie\u017cowe. Bunt nie przemija (2005 i 2010). Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201e\u017byciu Literackim\u201d, \u201eTygodniku Kulturalnym\u201d, \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eAkcencie\u201d, \u201eLampie\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eFA-arcie\u201d). Mieszka w Miko\u0142owie."}, {"Osoba": "Marek Probosz.", "Biogram": "Marek Probosz. Urodzony w 1959 r. w \u017borach. Aktor, re\u017cyser, scenarzysta, producent filmowy, pisarz i wyk\u0142adowca. Debiutowa\u0142 na ma\u0142ym ekranie w serialu \u015alad na ziemi (1978), rok p\u00f3\u017aniej pojawi\u0142 si\u0119 w kinowej adaptacji powie\u015bci Emila Zegad\u0142owicza Zmory w re\u017cyserii Wojciecha Marczewskiego. W 1983 uko\u0144czy\u0142 Wydzia\u0142 Aktorski w PWSFTviT w \u0141odzi. Jego scenicznym profesjonalnym debiutem by\u0142a komedia Williama Shakespeare\u2019a Wiecz\u00f3r Trzech Kr\u00f3li (1984) na scenie Teatru Polskiego w Warszawie. Pod koniec lat 80. wyjecha\u0142 do Hollywood i zamieszka\u0142 w Los Angeles. Okazjonalnie pojawia\u0142 si\u0119 na ekranie; w dramacie wojennym I skrzypce przesta\u0142y gra\u0107 (And the Violins Stopped Playing, 1988) u boku Horsta Buchholza, dramacie Jerzego Skolimowskiego Ferdydurke (Fort 13, 1991) na podstawie powie\u015bci Witolda Gombrowicza z Crispinem Gloverem oraz melodramacie Przygoda mi\u0142osna (Love Affair, 1994) u boku Warrena Beatty, Annette Bening, Katharine Hepburn, Kate Capshaw i Pierce\u2019a Brosnana. W 1993 uko\u0144czy\u0142 wydzia\u0142 re\u017cyserii filmowej w The American Film Institute w Los Angeles. Jest wyk\u0142adowc\u0105 aktorstwa (Visiting Assistant Professor) na Wydziale Teatralnym University of California. Zagra\u0142 w ponad pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu filmach, m.in.: Helter Skelter, \u015amier\u0107 rotmistrza Pileckiego, Janosik. Prawdziwa historia, Rewers. Polskiej publiczno\u015bci znany jest r\u00f3wnie\u017c z seriali M jak mi\u0142o\u015b\u0107 i Klan. W USA debiutowa\u0142 jako re\u017cyser i scenarzysta filmem fabularnym Y.M.I., nagrodzonym w 2004 roku na festiwalu The Other Venice. Jest autorem dw\u00f3ch ksi\u0105\u017cek: Eldorado (2008) i Zadzwo\u0144, jak ci\u0119 zabij\u0105 (2011)."}, {"Osoba": "Jakub Pszoniak", "Biogram": "Jakub Pszoniak. Urodzony w 1983 r. w Bytomiu. Poeta. Uko\u0144czy\u0142 filozofi\u0119 i socjologi\u0119. Zawodowo zajmuje si\u0119 grafik\u0105. Publikowa\u0142 w czasopismach naukowych i literackich m.in. \u201eArteriach\u201d, \u201eartPAPIERZE\u201d, \u201ebiBLiotece\u201d, \u201eInterze-\u201d, \u201eKontencie\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eStonerze Polskim\u201d, \u201eWizjach\u201d oraz kilku almanachach, w tym w Po\u0142\u00f3w. Poetyckie debiuty 2016. Wsp\u00f3\u0142organizator sceny literackiej festiwalu SlotArt. Debiutancki tom wierszy Chyba na pewno wyda\u0142 w 2019 r."}, {"Osoba": "Agata Puwalska", "Biogram": "Agata Puwalska. Uko\u0144czy\u0142a studia prawnicze na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. Zaj\u0119\u0142a II miejsce w XXVII Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poezji im. R. Wojaczka. Otrzyma\u0142a wyr\u00f3\u017cnienie w XXVII Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poezji im. M. H\u0142aski oraz w II Og\u00f3lnopolskim Konkursie Poezji im. Pabla Nerudy. Finalistka Pracowni Tw\u00f3rczej: 14 Po\u0142\u00f3w. Poetyckie debiuty 2019. Publikowa\u0142a na portalu: wydawnictwoj.pl oraz w miesi\u0119czniku internetowym \u201eMena\u017ceria\u201d (menazeria.eu)."}, {"Osoba": "Adam Raczy\u0144ski.", "Biogram": "Adam Raczy\u0144ski. Urodzony w 1975 r. w Warszawie. Poeta, opublikowa\u0142 pi\u0119\u0107 tomik\u00f3w: Chorobal (1998), Otwieracz (2004), Obce wanny (2006), S\u0142o\u0144ce P\u00f3\u0142nocy (2011), Poza tym wszystkim (2015). Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201eCzasie Kultury\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eKresach\u201d, \u201eStudium\u201d, \u201ePograniczach\u201d. Mieszka w Warszawie"}, {"Osoba": "Sa\u0161a Radoj\u010di\u0107.", "Biogram": "Sa\u0161a Radoj\u010di\u0107. Urodzony w 1963 r. w Somborze (Serbia). Poeta, krytyk, eseista i t\u0142umacz. Uko\u0144czy\u0142 filozofi\u0119 (doktorat na Uniwersytecie w Belgradzie) oraz literaturoznawstwo (magisterium tam\u017ce). Wyk\u0142ada filozofi\u0119 sztuki na Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Belgradzie. Opublikowa\u0142 zbiory poezji: Na pr\u00f3\u017cno sny (Uzalud snovi, 1985), Muzyka kameralna (Kamerna muzika, 1991), Ameryka i inne wiersze (Amerika i druge pesme, 1994), Elegie, nokturny, etiudy (Elegije, nokturna, etide, 2001), Cztery pory roku (\u010cetiri godi\u0161nja doba, 2004), Cyber zen (2013) oraz D\u0142ugie i kr\u00f3tkie wiersze (Duge i kratke pesme, 2015); oraz szereg opracowa\u0144 teoretycznych z dziedziny literatury i historii sztuki. Laureat nagr\u00f3d im. Branko \u0106opicia, \u0110ury Jak\u0161icia, Vladislava Petkovicia-Disa (za ca\u0142okszta\u0142t dorobku, 2015) i nagrody \u201eLenkin prsten\u201d za poezj\u0119 oraz nagrody im. Milana Bogdanovicia za krytyk\u0119 literack\u0105.Pracowa\u0142 w redakcji pism: \u201eLetopis Matice srpske\u201d, \u201eDometi\u201d i \u201eNorma\u201d; za\u0142o\u017cyciel magazynu sieciowego \u201eMetafora\u201d.Cz\u0142onek serbskiego PEN Clubu, Serbskiego Towarzystwa Literackiego, Serbskiego Towarzystwa Filozoficznego, Estetycznego Towarzystwa Serbii oraz Towarzystwa Studi\u00f3w Antycznych Serbii."}, {"Osoba": "Janusz Radwa\u0144ski.", "Biogram": "Janusz Radwa\u0144ski. Urodzony w 1984 r. Wyda\u0142 ksi\u0105\u017cki z wierszami: Ksi\u0119ga wyj\u015bcia awaryjnego (Brzeg 2012), Cha\u0142wa zwyci\u0119\u017conym (Olkusz 2013), kalenbarek (Warszawa 2017). Opublikowa\u0142 troch\u0119 wierszy i przek\u0142ad\u00f3w z j. ukrai\u0144skiego w prasie literackiej. Jest wsp\u00f3\u0142tw\u00f3rc\u0105 audycji \u201eWszystko jest folkiem\u201d w radiu Studnia. Folkowy basista, muzealnik. Ojciec Hani, Franka, \u0141ucji i Kaliny. Mieszka w Kolbuszowej G\u00f3rnej, na Kalenberku."}, {"Osoba": "Teresa Radziewicz.", "Biogram": "Teresa Radziewicz. Absolwentka Instytutu Filologii Polskiej Uniwersytetu w Bia\u0142ymstoku. Redaktorka kwartalnika literacko-artystycznego sZAFa. Autorka pi\u0119ciu ksi\u0105\u017cek poetyckich. Laureatka Nagrody Literackiej Prezydenta Miasta Bia\u0142egostoku im. W. Kazaneckiego za rok 2009 za tomik Lewa strona oraz dwukrotnie nominowana do tej nagrody (za tomiki: Samosiejki i rzeczy pospolite). Nominowana do Orfeusza Mazurskiego 2017 za tomik pe\u0142no \u015bwiat\u0142a. Trzykrotnie nominowana do nagrody Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Jacka Bierezina (w 2006, 2007 i 2008 roku; Nagroda Publiczno\u015bci w 2008 roku). Laureatka pierwszych nagr\u00f3d og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w poetyckich: im. H. Po\u015bwiatowskiej (2005), im. K. K. Baczy\u0144skiego (2009), im. K. Ratonia (2010). Publikowa\u0142a w \u201eStudium\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eMigotaniach, przeja\u015bnieniach\u201d, \u201ePro Arte\u201d, \u201eNotatniku Satyrycznym\u201d, \u201eFrazie\u201d i \u201eToposie\u201d."}, {"Osoba": "Krzysztof Rejmer.", "Biogram": "Krzysztof Rejmer. Fizyk, t\u0142umacz literatury naukowej, popularnonaukowej i pi\u0119knej, poeta. Studiowa\u0142 fizyk\u0119 na UAM w Poznaniu oraz na Uniwersytecie Warszawskim, gdzie w 1996 r. obroni\u0142 prac\u0119 doktorsk\u0105. W latach 1986\u20132010 pracowa\u0142 na Uniwersytecie Warszawskim (Zak\u0142ad Teorii Pola i Fizyki Statystycznej, a nast\u0119pnie Katedra Teorii Materii Skondensowanej). Od roku 2010 by\u0142 wolnym tw\u00f3rc\u0105. Opr\u00f3cz prac stricte naukowych jest autorem licznych artyku\u0142\u00f3w popularnonaukowych, dw\u00f3ch podr\u0119cznik\u00f3w fizyki dla liceum, tomiku wierszy oraz drobnych publikacji poetyckich i prozatorskich. Zmar\u0142 w 2019 r."}, {"Osoba": "Pavel \u0158ezn\u00ed\u010dek.", "Biogram": "Pavel \u0158ezn\u00ed\u010dek. Urodzony w 1942 r. Poeta, prozaik, t\u0142umacz z j\u0119zyka francuskiego oraz publicysta literacki, cz\u0142owiek paradoks\u00f3w \u2013 nie tylko w poezji. Jego \u017cycie i wspomnienia s\u0105 zwi\u0105zane z Brnem, chocia\u017c od pocz\u0105tku 70. lat mieszka w Pradze. Jego wiersze s\u0105 czysto surrealistyczne, lecz on, outsider z wyboru, stoi poza rdzeniem tutejszego surrealizmu, czyli grup\u0105 surrealistyczn\u0105. Literackie pocz\u0105tki \u0158ezn\u00ed\u010dka zwi\u0105zane s\u0105 z brne\u0144sk\u0105 grup\u0105 literack\u0105 Vate\u0148. Pierwsze wiersze opublikowa\u0142 w roku 1967 w pismach \u201eSe\u0161ity pro mladou literaturu\u201d i \u201eDivok\u00e9 v\u00edno\u201d. W latach normalizacji (1970\u20131989) publikowa\u0142 tylko w drugim obiegu i za granic\u0105 \u2013 obecnie ma na swoim koncie oko\u0142o 20 wydanych ksi\u0105\u017cek. Obszerny wyb\u00f3r poezji \u0158ezn\u00ed\u010dka w t\u0142umaczeniu Jana Fabera i Franciszka Nastulczyka uka\u017ce si\u0119 niebawem nak\u0142adem Instytutu Miko\u0142owskiego."}, {"Osoba": "Maciej Robert.", "Biogram": "Maciej Robert. Poeta, krytyk literacki i filmowy, dziennikarz. Wiersze publikowa\u0142 m.in.: w \u201eOpcjach\u201d, \u201eStudium\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d, \u201eHa!arcie\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d. T\u0142umaczony na j\u0119zyk angielski, arabski, chorwacki, hebrajski, hiszpa\u0144ski, niemiecki, serbski, ukrai\u0144ski i w\u0119gierski. Jego wiersze znalaz\u0142y si\u0119 w antologii prezentuj\u0105cej dziesi\u0119cioro najlepszych m\u0142odych poet\u00f3w europejskich \u201eBlack Warmness Between Fingers\u201d (Zagrzeb 2010), kt\u00f3ra wzi\u0119\u0142a tytu\u0142 od jednego z jego wierszy. Recenzje, teksty krytyczne i wywiady publikowa\u0142 m.in. w \u201ePrzekroju\u201d, \u201eKinie\u201d, \u201eDzienniku Polska-Europa-\u015awiat\u201d, \u201eNewsweeku\u201d, \u201eNotesie Wydawniczym\u201d, \u201eKwartalniku Filmowym\u201d, \u201eDwutygodniku\u201d, \u201eChimerze\u201d, \u201e\u017byciu Warszawy\u201d, \u201eLampie\u201d i \u201eXi\u0119garni\u201d. Wsp\u00f3\u0142pracuje z \u201ePolityk\u0105\u201d, \u201eNowymi Ksi\u0105\u017ckami\u201d i \u201eZnakiem\u201d. Felietonista \u201eKalejdoskopu\u201d. Zast\u0119pca redaktora naczelnego \u201eTygla Kultury\u201d. Sekretarz Nagrody Literackiej im. Juliana Tuwima. Za dzia\u0142alno\u015b\u0107 dziennikarsk\u0105 otrzyma\u0142 w 2013 r. nagrod\u0119 \u201eZ\u0142ote Pi\u00f3ro\u201d im. Jerzego Katarasi\u0144skiego. Prowadzi\u0142 blog krytycznoliteracki o literaturze \u015arodkowej Europy \u201eCzytam centralnie\u201d powi\u0105zany z Nagrod\u0105 Literack\u0105 \u201eAngelus\u201d. Poezja:Pora deszczu (2003), Puste pola (2008), Collegium Anatomicum (2011) \u2013 nagroda PTWK dla najlepszej ksi\u0105\u017cki poetyckiej 2010/2011, Ksi\u0119ga meldunkowa (2014) \u2013 nominacja do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej w 2015, Nautilus (2016), Demologos (Skierniewice 2017) \u2013 wyr\u00f3\u017cnienie w konkursie Festiwalu \u0141\u00f3d\u017a Czterech Kultur w 2017."}, {"Osoba": "Klaudia Rogowicz.", "Biogram": "Klaudia Rogowicz. Poetka, dramatopisarka, scenarzystka i prozaiczka. Jej utwory by\u0142y publikowane w kraju i za granic\u0105."}, {"Osoba": "Bianka Rolando.", "Biogram": "Bianka Rolando. Urodzona w 1979 r. Jej debiutancki zbi\u00f3r opowiada\u0144 Rozm\u00f3wki w\u0142oskie (2007) otrzyma\u0142 Medal M\u0142odej Sztuki w dziedzinie literatury (2009). Kolejn\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105 by\u0142 monumentalny poemat Bia\u0142a ksi\u0105\u017cka (2009), za kt\u00f3ry otrzyma\u0142a Nagrod\u0119 im. Kazimiery I\u0142\u0142akowicz\u00f3wny za najlepszy debiut poetycki roku oraz wyr\u00f3\u017cnienie w Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d w Kutnie. Nast\u0119pny tom wierszy Modrzewiowe korony ukaza\u0142 si\u0119 w Biurze Literackim w 2010 r. Dwa lata p\u00f3\u017aniej wyda\u0142a w tym samym wydawnictwie prozatorskie Podp\u0142omyki. Kolejne tomy poetyckie to: \u0141\u0119gi (2015) i Pascha (2016). Bianka Rolando uko\u0144czy\u0142a pozna\u0144sk\u0105 Akademi\u0119 Sztuk Pi\u0119knych. Stale wsp\u00f3\u0142pracuje z Galeri\u0105 Foksal, kt\u00f3ra jest wsp\u00f3\u0142wydawc\u0105 wydanej w marcu 2019 r. \u00f3smej ksi\u0105\u017cki Bianki Rolando pt. Stelle (Biuro Literackie 2019). Mieszka w Poznaniu."}, {"Osoba": "Rafa\u0142 R\u00f3\u017cewicz", "Biogram": "Rafa\u0142 R\u00f3\u017cewicz. Urodzony w 1990 r. w Nowej Rudzie. Poeta, redaktor naczelny internetowego czasopisma 2Miesi\u0119cznik. Pismo ludzi prze\u0142omowych (2015\u20132016). Publikowa\u0142 m.in. w miesi\u0119czniku \u201eNowaja Polsza\u201d, w \u201eOdrze\u201d, \u201eWakacie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eRED\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201esZAFie\u201d. Nominowany do nagrody g\u0142\u00f3wnej XIX Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Jacka Bierezina 2013 za projekt tomu Product placement. Laureat pierwszej nagrody XXIII Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. K.K. Baczy\u0144skiego 2014. Wyr\u00f3\u017cniony w XI Og\u00f3lnopolskim Konkursie Literackim \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d 2015 na najlepszy poetycki debiut ksi\u0105\u017ckowy roku 2014 za tom Product placement. Za ten sam tom by\u0142 nominowany do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej Silesius 2015 w kategorii debiut roku oraz do Nagrody Kulturalnej Gazety Wyborczej wARTo 2015. Nominowany do Nagrody Kulturalnej \u201eGazety Wyborczej\u201d wARTo 2017 za tomik Pa\u0144stwo przodem. T\u0142umaczony na j\u0119zyki ukrai\u0144ski i rosyjski. Wyda\u0142 m.in.: Product placement (2014), Pa\u0144stwo przodem (2016). Mieszka we Wroc\u0142awiu."}, {"Osoba": "Marcin Rusin.", "Biogram": "Marcin Rusin. Rysownik. Pochodzi z Tarnowa. Od kilkunastu lat mieszka z rodzin\u0105 w Perth, w Australii. Rysuje od niedawna \u2013 to nowo odkryta pasja. Publikuje jako Kreskonauta."}, {"Osoba": "Robert Rutkowski.", "Biogram": "Robert Rutkowski. Urodzony w 1978 r. Poeta, prozaik, recenzent i redaktor (z-ca red. nacz. kwartalnika \u201eArterie\u201d). Autor tom\u00f3w poetyckich: Niezobowi\u0105zuj\u0105cy spacer po cmentarzu (2002), \u0141owienie spod lodu (2008) i Wyj\u015bcie w ciemno (2009)."}, {"Osoba": "Agnieszka Rykowska-Kowalik.", "Biogram": "Agnieszka Rykowska-Kowalik. Urodzi\u0142a si\u0119 na ziemi ciechanowskiej. W latach 2000\u20132003 studiowa\u0142a piel\u0119gniarstwo na Akademii Medycznej w Warszawie. W 2011 roku debiut prozatorski w kwartalniku literacko-artystycznym \u201esZAFa\u201d. Wiersze publikowa\u0142a na stronie Pisarze.pl. oraz w \u201eHelikopterze\u201d. Ma dom po\u015br\u00f3d traw. Mama nastoletniego syna."}, {"Osoba": "Dorota Ryst.", "Biogram": "Dorota Ryst. Absolwentka Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Warszawskiego. Warszawianka. Wyda\u0142a 6 autorskich tomik\u00f3w poezji \u2013 najnowszy to Sample story (2016). Jest jednym z za\u0142o\u017cycieli Stowarzyszenia Salon Literacki zajmuj\u0105cego si\u0119 popularyzacj\u0105 i promocj\u0105 polskiej poezji, w stowarzyszeniu pe\u0142ni obecnie funkcj\u0119 zast\u0119pcy prezesa. Redaktor naczelna Internetowej Gazety Kulturalnej \u201eSalon Literacki\u201d."}, {"Osoba": "Jakub Sajkowski.", "Biogram": "Jakub Sajkowski. Urodzony w 1985 r. Poeta, lektor j\u0119zyk\u00f3w, t\u0142umacz, recenzent. Opublikowane ksi\u0105\u017cki poetyckie: \u015alizgawki (2010),  Google Translator (2015), Zestaw do kaligrafii (2018). Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201ePro Arte\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eDwutygodniku\u201d, \u201eArt Papierze\u201d, na stronie internetowej Biura Literackiego oraz w lokalnym wydaniu \u201eGazety Wyborczej\u201d. Finalista i laureat kilku konkurs\u00f3w poetyckich. Laureat stypendium artystycznego miasta Poznania i Medalu M\u0142odej Sztuki."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 Sarna.", "Biogram": "Pawe\u0142 Sarna. Autor kilku tom\u00f3w wierszy (ostatnio: Pok\u00f3j na widoku, Szczecin 2014) i kilku monografii naukowych (ostatnio: Miejsca wsp\u00f3lne, miejsca osobne imiona sporu. Szkice z pogranicza literatury i publicystyki na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku, Katowice 2018). Mieszka w Katowicach."}, {"Osoba": "Anna Sierka.", "Biogram": "Anna Sierka. Absolwentka studi\u00f3w pierwszego i drugiego stopnia ze specjalno\u015bci\u0105: \u017cydowska historia i kultura oraz komparatystyka literacka na Uniwersytecie im. Ludwiga-Maksymiliana w Monachium. Wiersze pope\u0142nia przy okazji pisania rozprawy naukowej na temat wczesnonowo\u017cytnej kaba\u0142y aszkenazyjskiej. Zazwyczaj przypisy dominuj\u0105 u niej nad tre\u015bci\u0105 g\u0142\u00f3wn\u0105 tekstu. Wiersz to te\u017c swoisty przypis."}, {"Osoba": "Agnieszka Sitko", "Biogram": "Agnieszka Sitko. Absolwentka Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Katowicach, kierunek Grafika Warsztatowa. Dyplom z wyr\u00f3\u017cnieniem w 2003 r. z grafiki (litografia) w Pracowni Druku P\u0142askiego pod kierunkiem prof. J\u00f3zefa Budki oraz prezentacja dodatkowa do dyplomu w Pracowni Malarstwa prof. Jacka Ryka\u0142y. Studia podyplomowe w zakresie Grafika Komputerowa i Multimedialna w Instytucie Sztuki na Wydziale Artystycznym Uniwersytetu \u015al\u0105skiego w Katowicach (2005-2007). W roku akademickim 2003/2004 sta\u017c asystencki w Akademii im. Jana D\u0142ugosza w Cz\u0119stochowie w Instytucie Plastyki w Pracowni Litografii prof. Grzegorza Banaszkiewicza. D\u0142ugoletni pracownik instytucji kultury: Wydzia\u0142u Kultury Urz\u0119du Miasta Miko\u0142\u00f3w, Miko\u0142owskiego Impresariatu Kultury, Miejskiego Domu Kultury w Miko\u0142owie. Obecnie pracuje w Instytucie Miko\u0142owskim im. Rafa\u0142a Wojaczka: www.instytutmikolowski.pl oraz prowadzi internetow\u0105 Galeri\u0119 Sztuki Almat Art: www.almatart.pl. Zajmuje si\u0119 malarstwem, grafik\u0105 artystyczn\u0105 oraz projektow\u0105 (wydawnicz\u0105). Mieszka w Miko\u0142owie."}, {"Osoba": "Katarzyna Skr\u0119t.", "Biogram": "Katarzyna Skr\u0119t. Rocznik \u201890. Olkuszanka i \u2013 z wyboru \u2013 \u0142odzianka. Kulturoznawca, teatrolog, performer. Redaktor wortalu e-teatr.pl. W swoich dzia\u0142aniach \u0142\u0105czy elementy teatru dokumentalnego, performansu i tekstu. Debiutowa\u0142a opowiadaniem \u201e#ciemnagra\u201d w miesi\u0119czniku \u201e\u015al\u0105sk\u201d, publikowa\u0142a te\u017c w magazynie \u201eHelikopter\u201d. Bra\u0142a udzia\u0142 w Szkole Pisania Sztuk prowadzonej przez Artura Pa\u0142yg\u0119 i w Czarnych Warsztatach Pisania Proz\u0105 organizowanych przez Wydawnictwo Czarne. Otrzyma\u0142a II miejsce w kategorii \u201eKrymina\u0142 dzisiaj\u201d w konkursie na opowiadanie kryminalne lub sensacyjne \u201eStulecie polskiego krymina\u0142u\u201d."}, {"Osoba": "Mateusz Skrzy\u0144ski.", "Biogram": " Mateusz Skrzy\u0144ski. Urodzony w 1988 r. Poeta i prozaik. Studiowa\u0142 dziennikarstwo na Uniwersytecie im.Adama Mickiewicza w Poznaniu. Publikowa\u0142 m.in. w \u201eFabulariach\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, magazynie \u201eRzeczy\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eKrytyce literackiej\u201d, \u201eNowych Peryferiach\u201d, \u201eObszarach Przepisanych\u201d, \u201eToposie\u201d. W 2017 roku wyda\u0142 pierwszy zbi\u00f3r wierszy Pi\u0119\u015b\u0107, Skowyt oraz G\u0142oduj\u0105ce Psy wydany przez Wydawnictwo CZYTAJ. Mieszka w Ko\u0142obrzegu."}, {"Osoba": "Grzegorz Skrzypek.", "Biogram": "Grzegorz Skrzypek. Urodzony w Sosnowcu. Absolwent Akademii Sztuk Pi\u0119knych im. Jana Matejki w Krakowie. Dyplom z malarstwa sztalugowego w pracowni profesora W\u0142odzimierza Kunza, aneks z rysunku w pracowni profesora S\u0142awomira Karpowicza. Cz\u0142onek Zwi\u0105zku Polskich Artyst\u00f3w Plastyk\u00f3w i d\u0105browskiej grupy artystycznej \u201eGO\u0141ON\u00d3G\u201d. Nauczyciel rysunku i malarstwa w Zespole Szk\u00f3\u0142 Plastycznych w D\u0105browie G\u00f3rniczej. Tworzy cykle pastelowych i olejnych martwych natur i pejza\u017cy, malarskie i rysunkowe przedstawienia \u201eKONIOSTWOR\u00d3W\u201d oraz cykle portret\u00f3w i karykatur."}, {"Osoba": "Joanna Skwarek.", "Biogram": "Joanna Skwarek. Pochodzi z Lublina, ale mieszka i pracuje w Holandii, gdzie po czternastu latach porzuci\u0142a karier\u0119 w japo\u0144skiej firmie na rzecz pasji do literatury. Autorka powie\u015bci \u201e\u017bona Lota jeszcze si\u0119 zastanowi\u201d. Prowadzi bloga literackiego kroliczanora48.blogspot.nl. Pracuje nad kolejn\u0105 powie\u015bci\u0105."}, {"Osoba": "Tomasz Smog\u00f3r", "Biogram": "Tomasz Smog\u00f3r. Urodzony w 1979 r. Autor ksi\u0105\u017cki poetyckiej Uj\u015bcia (wydanej jako 1. Nagroda w 2. Og\u00f3lnopolskim Konkursie na Tomik Wierszy Du\u017cy Format w 2014 r.). Laureat konkurs\u00f3w poetyckich, m. in.: O Granitow\u0105 Strza\u0142\u0119, Autoportret Jesienny, konkursu im. Zbigniewa Herberta, konkursu im. Zygmunta Krukowskiego. Jego wiersze ukaza\u0142y si\u0119 w pismach literackich, m.in.: \u201eCeg\u0142a\u201d, \u201eCzas Kultury\u201d, \u201eAkcent\u201d, \u201eTygiel Kultury\u201d, \u201eHelikopter\u201d. Opowiadania publikowa\u0142 w antologii Halloween w stu s\u0142owach. Z wykszta\u0142cenia jest etnologiem. Mieszka w K\u0142odzku."}, {"Osoba": "Ryszard Smolak.", "Biogram": "Ryszard Smolak. Urodzony w 1953 r. w Woli Przybys\u0142awskiej, od 1983 r. mieszka w Pu\u0142awach. Poeta, spo\u0142ecznik, radny IV i VI kadencji Rady Miasta Pu\u0142awy, przez trzy kolejne kadencje przewodniczy\u0142 Powiatowej Spo\u0142. Radzie ds. Os\u00f3b Niepe\u0142nosprawnych. Za kilkudziesi\u0119cioletni\u0105 prac\u0119 spo\u0142eczn\u0105 zosta\u0142 wyr\u00f3\u017cniony tytu\u0142em: \u201eSpo\u0142ecznik Roku 2005\u201d Fundacji \u201ePomoc Spo\u0142eczna SOS\u201d \u2013 Spo\u0142ecznicy Spo\u0142ecznikom Jacka Kuronia i Wis\u0142awy Szymborskiej. Odznaczony medalem \u201eZas\u0142u\u017cony dla Pu\u0142aw\u201d. W 2010 r. wyda\u0142 Zast\u0119pczy \u017cyciorys i inne wiersze, nominowany do g\u0142\u00f3wnej nagrody za debiut roku w XVII Konkursie Poetyckim im. Anny Kamie\u0144skiej. W 2015 r. jego Ukrzy\u017cowane pejza\u017ce zdoby\u0142y g\u0142\u00f3wn\u0105 nagrod\u0119 w XXI Konkursie Poetyckim im. Anny Kamie\u0144skiej za najlepsz\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 poetyck\u0105 roku 2014. W 2017 r. ukaza\u0142 si\u0119 jego poemat Tristesse (Miniatura, Krak\u00f3w). Nagradzany i wyr\u00f3\u017cniany w konkursach poetyckich; jego wiersze i opowiadania by\u0142y publikowane min. w: \u201eMetaforze\u201d, \u201eTece Pu\u0142awskiej\u201d, \u201eMagazynie Tw\u00f3rczym Polska-Canada\u201d, \u201eProlibrisie\u201d, \u201eNestorze\u201d, \u201eScriptores Scholarum\u201d, \u201eObyczajach\u201d i almanachach pokonkursowych."}, {"Osoba": "Micha\u0142 Soko\u0142owski.", "Biogram": "Micha\u0142 Soko\u0142owski. Przesz\u0142y barman, a tak\u017ce (okazjonalnie) robotnik, sprz\u0105tacz, pomywacz, budowlaniec, ulotkarz, malarz pokojowy, niedosz\u0142y aktor, poeta, przysz\u0142y (wanna-be) muzyk; zaczytuj\u0105cy si\u0119 w literaturze wsp\u00f3\u0142czesnej w przerwach mi\u0119dzy robieniem doktoratu z filozofii zen w sztuce. Sympatyk kina niezale\u017cnego, muzyki alternatywnej, filozofii, sztuki i estetyki Dalekiego Wschodu, kwarta\u0142owej zabudowy pierzejowej, sto\u0142owych: pi\u0142karzyk\u00f3w i tenisa, spacer\u00f3w po Starym Podg\u00f3rzu i Nowej Hucie, swojego psa i (by\u0142ej) kotki. Publikowany w czasopismach, antologii, wyr\u00f3\u017cniany w konkursach. Wyda\u0142 tomiki poetyckie: Asymptoty (Krak\u00f3w 2013, nominowany do Nagrody im. Kazimiery I\u0142\u0142akowicz\u00f3wny na Najlepszy Debiut Poetycki Roku), Przeb\u0142yski (Pozna\u0144 2016)."}, {"Osoba": "Ewa Sonnenberg.", "Biogram": "Ewa Sonnenberg. Poetka. Uko\u0144czy\u0142a wroc\u0142awsk\u0105 Akademi\u0119 Muzyczn\u0105, jest jedn\u0105 z pierwszych absolwentek Studium Literacko-Artystycznego przy Instytucie Filologii Polskiej UJ w Krakowie (obecnie jest ju\u017c jego wyk\u0142adowc\u0105). Publikuje w czasopismach literackich w kraju i za granic\u0105. Jej wiersze by\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: angielski, francuski, hiszpa\u0144ski, niemiecki, szwedzki, turecki, rosyjski, w\u0119gierki, s\u0142owe\u0144ski, s\u0142owacki, czeski, serbski, macedo\u0144ski, bo\u015bniacki, w\u0142oski, ukrai\u0144ski. Za tomik Hazard otrzyma\u0142a w 1995 nagrod\u0119 im. Georga Trakla, przyznan\u0105 przez jury pod przewodnictwem Macieja S\u0142omczy\u0144skiego. W 2016 zosta\u0142a finalistk\u0105 Nagrody Poetyckiej im. K.I. Ga\u0142czy\u0144skiego Orfeusz za tom Hologramy. Opublikowa\u0142a kilka tomik\u00f3w poetyckich, m.in. Hazard 1995, Kraina Tysi\u0105ca Notes\u00f3w 1997, Smycz 2000, P\u0142on\u0105cy tramwaj 2006, Rok Ognistego Smoka 2009, Hologramy 2015. Mieszka we Wroc\u0142awiu."}, {"Osoba": "Maciej Sowicki.", "Biogram": "Maciej Sowicki. Urodzony w 1990 r. w Olkuszu. Absolwent filologii polskiej Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego. Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201eAkcencie\u201d, \u201eFabulariach\u201d, \u201e2Miesi\u0119czniku\u201d, \u201eHelikopterze\u201d oraz na stronach internetowych \u201eOdry\u201d, Biura Literackiego i Fundacji Na Rzecz Kultury i Edukacji im. Tymoteusza Karpowicza. Wyda\u0142 tom wierszy DAM (MaMiKo 2017)."}, {"Osoba": "Agnieszka Sroczy\u0144ska-Kostuch.", "Biogram": "Agnieszka Sroczy\u0144ska-Kostuch. (1978). Z zawodu \u2013 pracownik socjalny, z zami\u0142owania \u2013 pasjonatka literatury. Laureatka og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w literackich. Autorka tom\u00f3w poezji: Niemocni (Krak\u00f3w 2015), Kt\u00f3ry odchodzisz (Krak\u00f3w 2017), Agape i inne przypadki (Pozna\u0144 2019). Teksty literackie, publicystyczne, wywiady, recenzje oraz swoje utwory publikuje w: antologiach, pismach literackich oraz w Internecie. Prowadzi blog literacki na Facebooku \u201eO literaturze otwarcie\u201d. Mieszka w Trzemesznie."}, {"Osoba": "Jacek Sroka.", "Biogram": "Jacek Sroka. Malarz, grafik i rysownik. Urodzi\u0142 si\u0119 w Krakowie w 1957 r. Studiowa\u0142 na Wydziale Grafiki Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Krakowie,  uzyska\u0142 dyplom w Pracowni Miedziorytu w 1981 r. W latach 1981\u20131988 by\u0142  asystentem na Wydziale Grafiki krakowskiej ASP. Wystawia\u0142 obrazy i grafiki na  stu  dwudziestu pokazach indywidualnych (m.in. w Krakowie, Warszawie, Wroc\u0142awiu, Pary\u017cu, Tokio, Berlinie, Reykjaviku, Amsterdamie, Maastricht, San Francisco, Wiedniu, Lyonie, Kurytybie, Pekinie) i kilkuset zbiorowych w Polsce i \u015bwiecie. Retrospektywne wystawy muzealne: Musee Des Beaux Arts, Chambery, Francja,1995; Musee d\u2019Ussel, Francja, 2005; Muzeum Narodowe w Krakowie, 2008; Kunstverein Offenburg, Niemcy, 2008; Muzeum  Narodowe, Przemy\u015bl, 2011; Muzeum Ziemi Lubuskiej, Zielona G\u00f3ra, 2011; Museu Oscar Niemeyer, Kurytyba, Brazylia, 2013; Muzeum G\u00f3rno\u015bl\u0105skie, Bytom 2017. Prace artysty znajduj\u0105 si\u0119 w zbiorach muzealnych w Polsce (m.in. Muzeum Narodowe w Krakowie, Muzeum Okr\u0119gowe im. L. Wycz\u00f3\u0142kowskiego w Bydgoszczy, Muzeum G\u00f3rno\u015bl\u0105skie, Bytom; Muzeum Sztuki Wsp\u00f3\u0142czesnej, Radom, Biblioteka Jagiello\u0144ska, Zbiory Graficzne PAU) i w \u015bwiecie (m.in. Metropolitan Museum, Nowy Jork; Graphishe Sammlung Albertina, Wiede\u0144; National Gallery of Art, Waszyngton; Musee Savoisien, Chambery; Cabinet des Estampes, Bibliotheque National de France, Pary\u017c; Utsunomiya Museum of Art, Utsunomiya;  Museu Oscar Niemeyer, Kurytyba) oraz licznych kolekcjach prywatnych. Artysta jest laureatem nagr\u00f3d i wyr\u00f3\u017cnie\u0144, m.in. na Biennale Grafiki w Mulhouse (1984), Mi\u0119dzynarodowej Wystawie Miniatury w Toronto (1986), Graphica Atlantica w Reykjaviku (1987), na Biennale Grafiki w Vaasa (1987), Grand Prix na Biennale Grafiki w Seulu (1988), Nagrody im. I. Trybowskiego na Mi\u0119dzynarodowym Triennale Grafiki w Krakowie (1994 ). Nominowany do Paszportu \u201ePolityki\u201d w 1996 roku; laureat Nagrody im. Witolda Wojtkiewicza (2001); odznaczony Br\u0105zowym Medalem \u201eGloria Artis\u201d (2016). Jacek Sroka jest bohaterem dokumentalnego filmu \u201eDziennik obserwatora /Diary of a Beholder\u201d (w re\u017cyserii Jaros\u0142awa Migonia), kt\u00f3ry w 2017 roku otrzyma\u0142 trzy nagrody na World Media Festival w Hamburgu (Intermedia Gold Globe za najlepszy film w kategorii Dokument \u2013 Sztuka, Intermedia Magic Eye za warstw\u0119 wizualn\u0105 oraz Intermedia Grand Award za najlepszy film). W 2018 roku film zosta\u0142 nagrodzony Grand Prix na 21. Przegl\u0105dzie Film\u00f3w o Sztuce w Zakopanem. Od szeregu  lat Jacek Sroka odwiedza Chiny. Kilkakrotnie odby\u0142 rezydencje artystyczne w Nantongu. Wystawia\u0142  swoje prace w  Nantongu, Luodai, Pekinie, Hangzhou, Ningbo i Shanghaju. Wsp\u00f3\u0142pracuje z akordeonowym zespo\u0142em Motion Trio w ramach projektu \u201eSroka in Motion\u201d. Animowane obrazy artysty tworzy\u0142y opraw\u0119 wizualn\u0105 koncert\u00f3w grupy, ostatnio  w warszawskich \u0141azienkach podczas Nocy Muze\u00f3w 2017."}, {"Osoba": "Julija Stachiwska.", "Biogram": " Julija Stachiwska. Ukrai\u0144ska poetka i ilustratorka. Urodzi\u0142a si\u0119 w \u017bytomierzu, mieszka w Buczy niedaleko Kijowa. Studiowa\u0142a filologi\u0119 ukrai\u0144sk\u0105 na Akademii Kijowsko-Mohyla\u0144skiej. Autorka dw\u00f3ch ksi\u0105\u017cek poetyckich: Czerwoni czo\u0142owiczky (2009) i Verde (2015). Pracowa\u0142a jako kierowniczka artystyczna w sieci ksi\u0119gar\u0144 Je i koordynatorka program\u00f3w w Czeskim Centrum w Kijowie. Zilustrowa\u0142a ksi\u0105\u017ck\u0119 dla dzieci bia\u0142oruskiego poety Andreja Chadanowicza Tatkowi notatky, tworzy r\u00f3wnie\u017c ok\u0142adki do ksi\u0105\u017cek oraz autorskie poczt\u00f3wki. T\u0142umaczy\u0142a wiersze Czes\u0142awa Mi\u0142osza w ramach projektu translatorskiego Mi\u0142osz pidkazanyj. W 2010 roku by\u0142a stypendystk\u0105 Mi\u0119dzynarodowego Domu Pisarza i T\u0142umacza w Windawie na \u0141otwie. W Polsce wyb\u00f3r jej wierszy ukaza\u0142 si\u0119 w pismach \u201eRadar\u201d, \u201ePobocza\u201d, \u201eRes Publica Nowa\u201d i \u201eWakat\u201d oraz w wydaniach internetowych: \u201eDwutygodnik\u201d i \u201eBabiniec Literacki\u201d (t\u0142um. Aneta Kami\u0144ska). Znalaz\u0142y si\u0119 r\u00f3wnie\u017c w antologiach: 30 wierszy zza granicy. M\u0142oda poezja ukrai\u0144ska (2012), Portret kobiecy w odwr\u00f3conej perspektywie. 12 poetek z Czech, S\u0142owenii i Ukrainy (2013) oraz Listy z Ukrainy (2016). W 2019 roku ukaza\u0142 si\u0119 te\u017c tomik Wszystkie mo\u017cliwe rzeczy w przek\u0142adzie Anety Kami\u0144skiej. Jej teksty bra\u0142y te\u017c udzia\u0142 w akcji Wiersze w Metrze. Kilkakrotnie wyst\u0119powa\u0142a w Polsce, m.in. podczas festiwali: Pobocza w Wi\u0119cborku i Bydgoszczy, Ukrai\u0144ska Wiosna w Poznaniu oraz Wieloj\u0119zyczna w Warszawie."}, {"Osoba": "Gra\u017cyna Stach\u00f3wna.", "Biogram": "Gra\u017cyna Stach\u00f3wna. Teoretyk i historyk filmu, profesor. Uko\u0144czy\u0142a polonistyk\u0119 na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim. W 1994 w Instytucie Filologii Polskiej na Uniwersytecie Jagiello\u0144skim uzyska\u0142a tytu\u0142 doktora habilitowanego na podstawie rozprawy \u201eRoman Pola\u0144ski i jego filmy\u201d; w 2003 r. otrzyma\u0142a tytu\u0142 profesora belwederskiego nauk humanistycznych. W Instytucie Sztuk Audiowizualnych Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego wyk\u0142ada histori\u0119 filmu powszechnego, analiz\u0119 dzie\u0142a filmowego oraz krytyk\u0119 filmow\u0105, prowadzi seminaria magisterskie i doktoranckie. Cz\u0142onkini Polskiej Akademii Nauk w Komitecie Nauk o Sztuce. Mieszka w Krakowie."}, {"Osoba": "Karina Stempel.", "Biogram": "Karina Stempel. Z wykszta\u0142cenia filolog i socjolog, uzyska\u0142a stopie\u0144 doktora w Instytucie Slawistyki PAN. Znacz\u0105cym epizodem w jej \u017cyciu by\u0142 dwuletni pobyt w Rumunii, kt\u00f3ry rozwin\u0105\u0142 jej nieustannie pog\u0142\u0119biane wi\u0119zi z tym krajem. Ksi\u0105\u017cki poetyckie: Rok Drewnianego Konia (Amaltea 2015) i Noc w Nome (2016, I nagroda w IV Konkursie Du\u017cego Formatu). Publikowa\u0142a w czasopismach papierowych i wirtualnych (m.in. w \u201eHelikopterze\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201esZAFie\u201d oraz w antologii Przewodnik po zaminowanym terenie (Wroc\u0142aw 2015). Mieszka w Podlesicach II w Ma\u0142opolsce."}, {"Osoba": "Vladimir Stockman.", "Biogram": "Vladimir Stockman. Poeta, t\u0142umacz, wykonawca piosenki autorskiej, urodzi\u0142 si\u0119 w 1960 r. w Rostowie nad Donem (Rosja). Od roku 1992 mieszka w Krakowie. Publikowa\u0142 wiersze i przek\u0142ady poezji w j\u0119zyku rosyjskim i polskim w wielu czasopismach i antologiach w Polsce, w Rosji oraz w innych krajach \u2013 wiersze Vladimira Stockmana przet\u0142umaczono na angielski, w\u0142oski, ormia\u0144ski, ukrai\u0144ski, macedo\u0144ski, bu\u0142garski i chi\u0144ski. Jest autorem tomiku wierszy pt. G\u00f3rne morze (Krak\u00f3w, 2007). Bra\u0142 udzia\u0142 w mi\u0119dzynarodowych festiwalach poetyckich, mi\u0119dzy innymi w Stru\u017cskich Wieczorach Poezji (Macedonia, 2007), w Warszawskiej Jesieni Poezji (2010), w Mi\u0119dzynarodowej Galicyjskiej Jesieni Literackiej (Polska \u2013 Ukraina, 2011\u20132018), w Festiwalu im. Maksymiliana Wo\u0142oszyna w Koktebelu (Ukraina, 2011), w Mi\u0119dzynarodowym Listopadzie Poetyckim w Poznaniu (2012, 2013), w Mi\u0119dzynarodowym Festiwalu Poezji Wielkiego Kana\u0142u w Hangzhou (Chiny, 2017). Jest finalist\u0105 mi\u0119dzynarodowego konkursu na najlepsze t\u0142umaczenie wierszy i prozy Czes\u0142awa Mi\u0142osza na j\u0119zyk rosyjski (2011). Od roku 2012 wyst\u0119puje na polskiej scenie z cyklem recitali pod tytu\u0142em \u201e100 lat bardowskiej poezji rosyjskiej\u201d. Opr\u00f3cz w\u0142asnych piosenek prezentuje w swoim repertuarze tw\u00f3rczo\u015b\u0107 ponad 40 bard\u00f3w rosyjskich. W roku 2016 w jego przek\u0142adzie na j\u0119zyk polski ukaza\u0142 si\u0119 \u015bwiatowy bestseller \u2013 powie\u015b\u0107 Siergieja \u0141ojki Lotnisko, w tym\u017ce roku zosta\u0142 uhonorowany nagrod\u0105 literack\u0105 \u201eIanicius\u201d im. Klemensa Janickiego \u201eZa zas\u0142ugi dla kultury polskiej\u201d. Nale\u017cy do Mi\u0119dzynarodowej Federacji Pisarzy Rosyjskich oraz Po\u0142udnioworosyjskiego Zwi\u0105zku Pisarzy."}, {"Osoba": "Radosav Stojanovi\u0107.", "Biogram": "Radosav Stojanovi\u0107. Urodzony w 1950 r. w Kru\u0161evcu. Uko\u0144czy\u0142 Uniwersytet w Pri\u0161tinie (Wydzia\u0142 Filozoficzny), pracowa\u0142 tam\u017ce jako nauczyciel. By\u0142 tak\u017ce dziennikarzem (redaktor naczelny gazety \u201eJedinstvo\u201d i czasopisma \u201eSrpski Jug\u201d) oraz dyrektorem Teatru Narodowego w Pri\u0161tinie. Opublikowa\u0142 10 tom\u00f3w poezji, 12 zbior\u00f3w opowiada\u0144, 3 powie\u015bci, 5 dramat\u00f3w, jedn\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0119 publicystyczn\u0105 oraz s\u0142ownik gwary z regionu Crna Trava. Jego dramaty wystawiano na deskach teatr\u00f3w w: Pri\u0161tinie, Pirocie, Vranju i Pe\u0107i. Wygnany z Kosova w lipcu 1999 r. Mieszka w Ni\u0161u oraz miejscowo\u015bci Mla\u010di\u0161te."}, {"Osoba": "Joanna Storczewska-Segieta.", "Biogram": "Joanna Storczewska-Segieta. Urodzona w Sosonowcu. Biolog, absolwentka Uniwersytetu \u015al\u0105skiego. Publikowa\u0142a m.in. W \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eDekadzie Literackiej\u201d, \u201eRaptularzu Kulturalnym\u201d. Laureatka Konkursu Pierwszgo Programu Polskiego Radia \u201e\u017bycie jest opowie\u015bci\u0105\u201d, Konkursu O\u015bwi\u0119cimskiego Centrum Kultury \u201ePisanie jest dobre na chandr\u0119\u201d, Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego im. Haliny Snopkiewicz w Zawierciu i kilku innych. Wyda\u0142a zbi\u00f3r opowiada\u0144 Urodzeni bez \u0142okci."}, {"Osoba": "Elvis Strzelecki.", "Biogram": "Elvis Strzelecki. Rocznik \u201990. Z wykszta\u0142cenia dziennikarz oraz kulturoznawca. Jako redaktor wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z takimi czasopismami, jak \u201eLAIF\u201d, \u201eGazeta Radomska\u201d czy \u201eLounge Magazyn\u201d. Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201eNowym Dzienniku \u2013 Polish Daily News\u201d, \u201eGazecie Kulturalnej\u201d oraz Helikopterze. Uwielbia dobr\u0105 muzyk\u0119 i rozmowy z ciekawymi lud\u017ami. Mieszka w Radomiu."}, {"Osoba": "Jerzy Suchanek (1953\u20132018).", "Biogram": "Jerzy Suchanek (1953\u20132018). Pisarz, poeta, publicysta. Publikowa\u0142 m.in. w \u201ePoezji\u201d, \u201eNowym Wyrazie\u201d, \u201eKujawach\u201d, \u201eIntegracjach\u201d, \u201eOpcjach\u201d, \u201e\u015al\u0105sku\u201d, \u201eMigotaniach, Przeja\u015bnieniach\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eArkadii\u201d, \u201eToposie\u201d i \u201eFrazie\u201d. Jest laureatem m.in. nagrody g\u0142\u00f3wnej X Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. J. \u015apiewaka (\u015awidwin 1979), III nagrody konkursu Przeciw wojnie (Warszawa 1981), Kogi Gda\u0144skiej (1985 \u2013 za upowszechnianie poezji m\u0142odych tw\u00f3rc\u00f3w), III nagrody Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego O Rubinow\u0105 Hortensj\u0119 (Piotrk\u00f3w Trybunalski 1996), III nagrody IV Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Rafa\u0142a Wojaczka (Miko\u0142\u00f3w 1996). Laureat nagrody Towarzystwa Kultury Teatralnej Za osi\u0105gni\u0119cia w upowszechnianiu teatru (Warszawa 2001). Laureat Nagrody Artystycznej Miasta Sosnowca (2007). Cz\u0142onek Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. Re\u017cyser dw\u00f3ch polskich prapremier dramat\u00f3w Josifa Brodskiego Marmur (1988) i Demokracja (1989) w za\u0142o\u017conym przez siebie Teatrze Zwyczajnym Miejskiego Centrum Kultury w Mys\u0142owicach. Ponadto tam\u017ce w latach 1987-1991 wyre\u017cyserowa\u0142 m.in. \u017begnaj Judaszu Ireneusza Iredy\u0144skiego, Emigrant\u00f3w S\u0142awomira Mro\u017cka, \u015acis\u0142y nadz\u00f3r Jeana Geneta i Kr\u00f3l umiera, czyli ceremonie Eugene\u2019a Ionesco. W 2005 wyre\u017cyserowa\u0142 Odkamienienie i Jase\u0142ka \u2013 Obr\u00f3t \u015bwiata w Teatrze Integracyjnym Atta O\u015brodka dla Niepe\u0142nosprawnych Naj\u015bwi\u0119tsze Serce Jezusa w Rudzie \u015al\u0105skiej \u2013 Halembie, wed\u0142ug w\u0142asnych pomys\u0142\u00f3w i scenariuszy. Wyda\u0142 zbiory poetyckie: Prosz\u0119 rozej\u015b\u0107 si\u0119 do dom\u00f3w (Sosnowiec 1974), 49 wierszy (Warszawa 1981), Jestem nie tylko s\u0142owem (Katowice-Sosnowiec 1983), Czytaj szeptem (Mys\u0142owice 1991), B\u0119bny (Gda\u0144sk 2007), Pusto (Sosnowiec 2007), Widzimisi\u0119 (Gda\u0144sk 2008), Ku (Sopot 2009), Jutro przeczytaj jeszcze raz. Wiersze wybrane (Miko\u0142\u00f3w 2010), Folklor polski (Miko\u0142\u00f3w 2011), Fe (Miko\u0142\u00f3w 2012) oraz cykl przypowie\u015bci O\u015ble zi\u00f3\u0142ka (Bydgoszcz 2008) i powie\u015b\u0107 P\u0142akula (Miko\u0142\u00f3w 2009). W 2011 r. ukaza\u0142a si\u0119 ksi\u0105\u017cka Dlaczego Suchanek? Spojrzenia i interpretacje pod redakcj\u0105 Mariana Kisiela (Gda\u0144sk 2011). W 2007 roku ustanowi\u0142 w\u0142asn\u0105 literack\u0105 \u2013 Nagrod\u0119 Otoczaka. Zmar\u0142 24 wrze\u015bnia 2018 r."}, {"Osoba": "Jaros\u0142aw Sujczy\u0144ski.", "Biogram": "Jaros\u0142aw Sujczy\u0144ski.Urodzony w 1956 r. Studia: 1980\u20131985 Ecole nationale des Beaux arts, Bourges; 1990\u20131993 College International de Philosophie, Paris. Wystawia\u0142 i publikowa\u0142 w Polsce, W\u0142oszech, Francji, USA."}, {"Osoba": "\u0141ukasz Suskiewicz.", "Biogram": "\u0141ukasz Suskiewicz. Urodzony w 1977 r., prozaik. Ostatnio wyda\u0142 zbi\u00f3r opowiada\u0144 Mikroelementy (Wyd. Forma). Mieszka w Cz\u0119stochowie."}, {"Osoba": "\u0160aban \u0160arenkapi\u0107.", "Biogram": "\u0160aban \u0160arenkapi\u0107. Urodzony w 1956 r. w Novim Pazarze (Serbia). Za\u0142o\u017cyciel centrum kulturalnego \u201eDamaD\u201d oraz czasopisma literackiego \u201eMak\u201d i magazynu \u201eHas\u201d. Jest cz\u0142onkiem Stowarzyszenia Pisarzy Bo\u015bni i Hercegowiny. Opublikowa\u0142 jedena\u015bcie tom\u00f3w poezji oraz cztery ksi\u0105\u017cki prozatorskie (w 2009., nagroda im. \u0106amila Sijaricia za najlepsz\u0105 powie\u015b\u0107)."}, {"Osoba": "Joanna Szarras.", "Biogram": "Joanna Szarras. Pisarka i felietonistka, autorka ksi\u0105\u017cek: Garet dorasta i Garet, fe! Sama o sobie: \u201eUko\u0144czy\u0142am prac\u0119 socjaln\u0105 i socjologi\u0119 na Uniwersytecie \u015al\u0105skim; wcze\u015bniej i p\u00f3\u017aniej kilka innych szk\u00f3\u0142 oraz wiele kurs\u00f3w, jako \u017ce ustawiczne kszta\u0142cenie si\u0119 sta\u0142o si\u0119 moim drugim na\u0142ogiem, co zaowocowa\u0142o kompletnym brakiem rozs\u0105dnie ukierunkowanej kariery, za to wieloma ciekawymi prze\u017cyciami i wra\u017ceniami. Przez wiele lat pracowa\u0142am w s\u0142u\u017cbie zdrowia, co moje zdrowie, szczeg\u00f3lnie psychiczne, powa\u017cnie nadszarpn\u0119\u0142o\u2026 Para\u0142am si\u0119 dziennikarstwem i prac\u0105redaktorsk\u0105, odnosz\u0105c skromne lokalne sukcesy jako autorka felieton\u00f3w, humorystycznej kroniki policyjnej oraz spe\u0142niaj\u0105cych si\u0119 horoskop\u00f3w\u201d. Poza tym maluje oraz zajmuje si\u0119 r\u0119kodzie\u0142em oraz grafik\u0105 komputerow\u0105."}, {"Osoba": "Krzysztof Szatrawski.", "Biogram": "Krzysztof Szatrawski. Urodzony w 1961 w K\u0119trzynie. Poeta, prozaik, krytyk muzyczny i literacki. Profesor Uniwersytetu Warmi\u0144sko-Mazurskiego w Olsztynie. Jest cz\u0142onkiem Stowarzyszenia Pisarzy Polskich (od stycznia 2014 prezes Oddzia\u0142u w Olsztynie), Wsp\u00f3lnoty Kulturowej Borussia, Stowarzyszenia Scena Babel, Stowarzyszenia na Rzecz Kultury \u017bydowskiej \u201eB`Jachad\u201d oraz Komisji Bada\u0144 nad Kultur\u0105 Warmii i Mazur Towarzystwa Naukowego im. Wojciech K\u0119trzy\u0144skiego. Prowadzi interdyscyplinarne badania kulturoznawcze, literaturoznawcze i muzykologiczne, w perspektywie teoretycznej i historycznej. Jest r\u00f3wnie\u017c aktywnym edukatorem i animatorem kultury. Za osi\u0105gni\u0119cia w dziedzinie promocji kultury muzycznej otrzyma\u0142 w 1997 odznak\u0119 Zas\u0142u\u017cony Dzia\u0142acz Kultury, a w 2016 zosta\u0142 wyr\u00f3\u017cniony Odznak\u0105 honorow\u0105 \u201eZas\u0142u\u017cony dla Kultury Polskiej\u201d. Laureat licznych konkurs\u00f3w; du\u017ca liczba publikacji rozproszona jest w czasopismach literackich i naukowych oraz antologiach \u2013 tak\u017ce w t\u0142umaczeniach na angielski, francuski, niemiecki i rosyjski. Przek\u0142ada\u0142 poezj\u0119 i piosenki. Jest laureatem Dorocznej Nagrody Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Warmi\u0144sko-Mazurskiego w Dziedzinie Kultury w 2012 i Nagrody Prezydenta Olsztyna w 2013. R\u00f3wnie\u017c w 2013 w K\u0119trzynie zosta\u0142a mu nadana godno\u015b\u0107 honorowego cz\u0142onka Stowarzyszenia im. Arno Holza dla Porozumienia Polsko-Niemieckiego. W 2016 otrzyma\u0142 Nagrod\u0119 im. Maksymiliana Wo\u0142oszyna \u201eza wk\u0142ad w kultur\u0119\u201d. Autor tomik\u00f3w: Pos\u0142anie ostatniego z epigon\u00f3w (Olsztyn 1981), 24 godziny \u015bmierci (arkusz poetycki Okolice \u2013 Warszawa 1988), Poni\u017cej snu (Olsztyn 1989), Wiersze graficzne (Olsztyn 1990), Tak cicho \u015bpiewa p\u00f3\u0142noc (Olsztyn 1997), Pie\u015bni mi\u0142o\u015bci i rozstania (Olsztyn 1999), Wiek nowy (Olsztyn 2014), Czas p\u0142on\u0105cych ogrod\u00f3w (Olsztyn 2017). Proza: Requiem dla Bohatera (powie\u015b\u0107, Warszawa 1989), Odjazd (opowiadania, Olsztyn 2006)."}, {"Osoba": "Maciej Szczawi\u0144ski", "Biogram": "Maciej Szczawi\u0144ski. Urodzony w 1954 r. Poeta, dziennikarz, krytyk literacki. Odznaczony Medalem \u201eZas\u0142u\u017cony Kulturze Gloria Artis\u201d. Od ponad 40 lat zwi\u0105zany z Polskim Radiem Katowice, gdzie prezentuje poezj\u0119, zar\u00f3wno profesjonalist\u00f3w, jak i amator\u00f3w. Autor zbior\u00f3w wierszy: Poprawczak pod Gwiazdorem, Gryps uwierzytelniaj\u0105cy, Przeczeka\u0107 \u017cycie, Inne okno, Wyb\u00f3r, Mity oraz licznych publikacji, reporta\u017cy i dramat\u00f3w, kt\u00f3re wystawiane by\u0142y w Teatrze Polskiego Radia. Jest r\u00f3wnie\u017c autorem biografii: Rafa\u0142 Wojaczek, kt\u00f3ry by\u0142 (1993), Zezowate szcz\u0119\u015bcie: Opowie\u015b\u0107 o Bogumile Kobieli (1996)."}, {"Osoba": "Aleksandra Szczepaniak", "Biogram": "Aleksandra Szczepaniak. Urodzona w 1999 r. w Warszawie. Autorka poezji i prozy poetyckiej. Na co dzie\u0144 studiuje, pracuje, czyta i pisze \u2013 w Warszawie oczywi\u015bcie, bo nie wyobra\u017ca sobie \u017cy\u0107 gdzie indziej."}, {"Osoba": "Waldemar Sz\u0119da", "Biogram": "Waldemar Sz\u0119da. Rocznik 1981. Nak\u0142adem niewnikaj.art ukaza\u0142y si\u0119 cztery ksi\u0105\u017cki z jego wierszami: Muzyka Ludu (1999 r.), Nie wrzuca\u0107 \u015bmieci (2004 r.), Jutro b\u0119dzie koniec \u015bwiata (2010 r.), 22 wiersze napisane po powrocie z pracy (2012 r.). Mieszka w Olsztynie"}, {"Osoba": "Mirka Szychowiak.", "Biogram": "Mirka Szychowiak. Poetka, nominowana do Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d, oraz autorka opowiada\u0144. Wyda\u0142a kilka tomik\u00f3w poetyckich. Finalistka X edycji Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego im. Jacka Bierezina w 2004, wyr\u00f3\u017cniona w II edycji Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego \u201eZ\u0142oty \u015arodek Poezji\u201d w 2006 na najlepszy poetycki debiut ksi\u0105\u017ckowy roku 2005 za ksi\u0105\u017ck\u0119 Cz\u0142ap story, laureatka Grand Prix XV Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Poetyckiego \u201eMalowanie S\u0142owem\u201d w 2010, laureatka I nagrody XVIII Og\u00f3lnopolskiego Konkursu Literackiego \u201eKrajobrazy S\u0142owa\u201d w 2011 (r\u00f3wnie\u017c III nagroda w 2010), nominowana do Nagrody Literackiej \u201eNike\u201d w 2011 za ksi\u0105\u017ck\u0119 Jeszcze si\u0119 tu pokr\u0119c\u0119. Nominowana do nagrody g\u0142\u00f3wnej XI Mi\u0119dzynarodowego Festiwalu Opowiadania 2015 za opowiadanie pt. \u201eWzg\u00f3rze Olgi\u201d. We wrze\u015bniu 2015 roku ukaza\u0142 si\u0119 dwie kolejne ksi\u0105\u017cki autorki: tom poetycki Gustaw znik\u0105d oraz debiut prozatorski Gniazdozbi\u00f3r. W tym\u017ce roku Szychowiak zosta\u0142a finalistk\u0105 Mi\u0119dzynarodowego Festiwalu Opowiadania. Publikowa\u0142a m.in. w \u201eObrze\u017cach\u201d, \u201eSzafie\u201d, \u201eArkadii\u201d, \u201eDyskursie\u201d, \u201eNowej Okolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201eCegle\u201d, \u201eArteriach\u201d. W 2018 wyda\u0142a tomik Trzeci migda\u0142."}, {"Osoba": "Anna \u015alusarczyk", "Biogram": "Anna \u015alusarczyk. Wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielka Fundacji Przyroda i Cz\u0142owiek. Redaktorka ksi\u0105\u017cek Bogdana Dworaka (m.in. Mieszkam za darmo w ka\u017cdym z was). Ma\u0142\u017conkowie Anna i Marceli \u015alusarczykowie przez wiele lat opiekowali si\u0119 zawiercia\u0144skim literatem Bogdanem Dworakiem."}, {"Osoba": "Marceli \u015alusarczyk", "Biogram": "Marceli \u015alusarczyk. Fotograf, przewodnik jurajski, podr\u00f3\u017cnik, z wykszta\u0142cenia geograf. Wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel Fundacji Przyroda i Cz\u0142owiek. W 2005 r. by\u0142 kierownikiem pi\u0119cioosobowej ekspedycji, kt\u00f3ra na rowerach g\u00f3rskich wjecha\u0142a na najwy\u017csz\u0105 prze\u0142\u0119cz komunikacyjn\u0105 \u015bwiata \u2014 Khardung La, po\u0142o\u017con\u0105 w Himalajach na wysoko\u015bci 5606 m n.p.m. "}, {"Osoba": "Iwona \u015amigiel.", "Biogram": "Iwona \u015amigiel. Urodzona w 1993 w Skar\u017cysku-Kamiennej. Japonistka, absolwentka Uniwersytetu im. Adama Mickiewicza w Poznaniu. W latach 2015-2016 stypendystka japo\u0144skiego Ministerstwa Edukacji na uniwersytecie w Osace. Z zawodu t\u0142umacz j\u0119zyka japo\u0144skiego. Koneserka film\u00f3w, mi\u0142o\u015bniczka japo\u0144skiej muzyki prze\u0142omu lat 80. i 90. Interesuje si\u0119 buddyzmem japo\u0144skim, a konkretnie Prawdziw\u0105 Szko\u0142\u0105 Czystej Ziemi; w 2018 r. w publikacji Muzeum Sztuki i Techniki Japo\u0144skiej Manggha Poznanie. Zapominanie. Przebudzenie. Japo\u0144ska sztuka buddyjska z kolekcji polskich ukaza\u0142o si\u0119 jej t\u0142umaczenie Hymn\u00f3w poetyckich Czystej Ziemi. Jej debiut poetycki mia\u0142 miejsce na jednym z krakowskich wieczork\u00f3w poetyckich. W swoich wierszach porusza tematyk\u0119 filozoficzn\u0105, dotycz\u0105c\u0105 g\u0142\u00f3wnie ludzkiej egzystencji oraz problemu samotno\u015bci we wsp\u00f3\u0142czesnym \u015bwiecie. Jej ulubion\u0105 form\u0105 stylizacji s\u0105 pastisze oraz parodie, pisze te\u017c opowiadania."}, {"Osoba": "Lucian Dan Teodorovici.", "Biogram": "Lucian Dan Teodorovici. Urodzony w 1975 r. Rumu\u0144ski pisarz, re\u017cyser teatralny, scenarzysta filmowy i telewizyjny. Obecnie dyrektor Muzeum Literatury w Jassach oraz Mi\u0119dzynarodowego Festiwalu Literatury i Przek\u0142adu tam\u017ce (FILIT, Ia\u0219i). Autor powie\u015bci: Cu pu\u0163in timp \u00eenaintea cobor\u00eerii extratere\u015ftrilor printre noi (Tu\u017c przed przybyciem do nas istot pozaziemskich; 1999, 2005), Circul nostru v\u0103 prezint\u0103 (Nasz cyrk przedstawia pa\u0144stwu; 2002, 2007), Celelalte pove\u015fti de dragoste (2009, wyd. polskie: Inne historie mi\u0142osne, Amaltea 2018), Matei Brunul (2011, Amaltea 2014), Cel care cheam\u0103 c\u00e2inii (Zaklinacz ps\u00f3w, 2017), zbior\u00f3w opowiada\u0144: Lumea v\u0103zut\u0103 printr-o gaur\u0103 de m\u0103rimea unei \u0163ig\u0103ri marijuana (\u015awiat widziany przez dziurk\u0119 wielko\u015bci skr\u0119ta; 2000), Atunci i-am ars dou\u0103 palme (Wtedy strzeli\u0142em mu dwa razy w twarz; 2004), oraz sztuki teatralnej Unu + unu (+ unu\u2026) (Jeden + jeden (+ jeden\u2026); 2014). Jego ksi\u0105\u017cki ukaza\u0142y si\u0119 w USA, we Francji, w Wielkiej Brytanii, Niemczech, we W\u0142oszech, na W\u0119grzech, w Hiszpanii, w Egipcie, Macedonii, Bu\u0142garii. Powie\u015b\u0107 Matei Brunul (2011) zdoby\u0142a najwa\u017cniejsze nagrody krajowe i zosta\u0142a uznana za \u201eKsi\u0105\u017ck\u0119 Roku\u201d."}, {"Osoba": "Eugeniusz Tkaczyszyn-Dycki.", "Biogram": "Eugeniusz Tkaczyszyn-Dycki. Urodzony w 1962 r. w W\u00f3lce Krowickiej k. Lubaczowa. Poeta. Absolwent filologii polskiej UMCS. Debiutowa\u0142 w 1990 na \u0142amach pierwszego numeru kwartalnika \u201eKresy\u201d. Od 1991 r. mieszka w Warszawie, od 1993 r. jest cz\u0142onkiem Stowarzyszenia Pisarzy Polskich. Skupieni wok\u00f3\u0142 pisma \u201eHa!art\u201d m\u0142odzi krytycy po\u015bwi\u0119cili Tkaczyszynowi-Dyckiemu ksi\u0105\u017ck\u0119 Jesie\u0144 ju\u017c Panie a ja nie mam domu. Eugeniusz Tkaczyszyn Dycki i krytycy. Poezja Dyckiego czerpie z tradycji polskiej poezji barokowej i ze wsp\u00f3\u0142czesnych dykcji. W\u015br\u00f3d czytelnik\u00f3w zafascynowanych t\u0105 poezj\u0105 znalaz\u0142 si\u0119 tak\u017ce Czes\u0142aw Mi\u0142osz, kt\u00f3ry osobi\u015bcie nagrodzi\u0142 poet\u0119. Ksi\u0105\u017cki: Nenia i inne wiersze (Lublin 1990), Peregrynarz (Warszawa 1992), M\u0142odzieniec o wzorowych obyczajach (Warszawa 1994), Liber mortuorum (Lublin 1997), Kamie\u0144 pe\u0142en pokarmu. Ksi\u0119ga wierszy z lat 1987\u20131999 (Krak\u00f3w 1999), Przewodnik dla bezdomnych niezale\u017cnie od miejsca zamieszkania (Legnica 2000), Zaplecze (proza, Legnica 2002), Daleko st\u0105d zostawi\u0142em swoje dawne i niedawne cia\u0142o (Krak\u00f3w 2003), Przyczynek do nauki o nieistnieniu (Legnica 2003), Dzieje rodzin polskich (Warszawa 2005), Poezja jako miejsce na ziemi (1989\u20132003, Wroc\u0142aw 2006), Piosenka o zale\u017cno\u015bciach i uzale\u017cnieniach (Wroc\u0142aw 2008), Rzeczywiste i nierzeczywiste staje si\u0119 jednym cia\u0142em. 111 wierszy (Wroc\u0142aw 2009), Oddam wiersze w dobre r\u0119ce (1988\u20132010, Wroc\u0142aw 2010), Imi\u0119 i znami\u0119 (Wroc\u0142aw 2011), Podaj dalej (Pozna\u0144 2012), Kochanka Norwida (Wroc\u0142aw 2014), Nie dam ci siebie w \u017cadnej postaci (Krak\u00f3w 2016). Jeden z najcz\u0119\u015bciej nagradzanych polskich poet\u00f3w: Nagroda im. Kazimiery I\u0142\u0142akowicz\u00f3wny (1991), Nagroda im. J\u00f3zefa Czechowicza (1991), Nagroda Literacka im. Barbary Sadowskiej (1994), Nagroda Niemiecko-Polskich Dni Literatury w Dre\u017anie (1998), Nagroda Literacka Gdynia (2006) za tom Dzieje rodzin polskich, Hubert Burda Preis (2007), Nagroda Literacka Gdynia (2009) za tom Piosenka o zale\u017cno\u015bciach i uzale\u017cnieniach, Nagroda Literacka Nike (2009) za tom Piosenka o zale\u017cno\u015bciach i uzale\u017cnieniach, nominacja do Wroc\u0142awskiej Nagrody Poetyckiej Silesius za ten sam tom, Wroc\u0142awska Nagroda Poetycka Silesius (2012) za tom Imi\u0119 i znami\u0119, nominacja do Nagrody Poetyckiej Orfeusz (2015) za tom Kochanka Norwida, nominacja do Nagrody Literackiej Nike (2015) za ten sam tom, nominacja do Nagrody Poetyckiej im. Wis\u0142awy Szymborskiej (2017) za tom Nie dam ci siebie w \u017cadnej postaci. W 2020 r. otrzyma\u0142 Wroc\u0142awsk\u0105 Nagrod\u0119 Poetyck\u0105 Silesius za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci."}, {"Osoba": "Piotr Tomczak", "Biogram": "Piotr Tomczak. Urodzony w 1971 r. Poeta, laureat konkursu im. R. M. Rilkego, autor ksi\u0105\u017cki Mi\u0142o\u015b\u0107, mi\u0142o\u015b\u0107, zapa\u0142ki, ksi\u0105\u017cki i ikra. Publikowa\u0142 m.in. w \u201eLampie\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eKresach\u201d, \u201eToposie\u201d. Mieszka w Myszkowie."}, {"Osoba": "Maksymilian Trute\u0144.", "Biogram": "Maksymilian Trute\u0144. Wywiadowca bez dorobku, ale z pasj\u0105. Z potrzeby chwili tak\u017ce rysownik."}, {"Osoba": "Trycjator (pseudonim).", "Biogram": "Trycjator (pseudonim). Rocznik 74. \u015awiadomo\u015b\u0107 artystyczna kszta\u0142towana na muzyce wykonawc\u00f3w: Slayer, Jimi Hendrix, Nirvana, Pearl Jam, King Crimson, Bjork, The Beatles, Meredith Monk, J.S. Bach, H.M.G\u00f3recki, Ch\u00f3ry Bu\u0142garskie; na filmach Davida Lyncha, Stanleya Kubricka, Stanis\u0142awa Barei i Witolda Leszczy\u0144skiego; na ksi\u0105\u017ckach Fiodora Dostojewskiego i Stanis\u0142awa Lema. \u017bonaty, dzieciaty. Pracowa\u0142 m.in. jako elektryk w Hucie Katowice, kurator spo\u0142eczny, operator w\u00f3zka wid\u0142owego w magazynie z papierem toaletowym. Urodzony w Olkuszu, od paru lat mieszka w Warszawie."}, {"Osoba": "Mateusz Wabik.", "Biogram": "Mateusz Wabik. Urodzony w 1975 r. Uko\u0144czy\u0142 filologi\u0119 polsk\u0105 na UJ. Laureat konkurs\u00f3w: im Grochowiaka, \u201ePro Arte\u201d, Turnieju Jednego Wiersza \u201ePod Jaszczurami\u201d, Gniewi\u0144skie Pi\u00f3ro. T\u0142umaczony na j\u0119zyk niemiecki. Wyda\u0142 4 tomy wierszy: Pr\u00f3ba g\u0142osu(1999), Przestrze\u0144 lokalna (2003), Spisek (2009), Marzenia s\u0142\u00f3w(2012). Mieszka w Krakowie."}, {"Osoba": "Mi\u0142osz Walig\u00f3rski.", "Biogram": "Mi\u0142osz Walig\u00f3rski. Urodzony w 1981 r. w Bydgoszczy. T\u0142umacz, autor wierszy i prozy. Ostatnio wyda\u0142 tom D\u0142ugopis (2017). Uczy j\u0119zyka polskiego w Ba\u0144skiej Bystrzycy na S\u0142owacji."}, {"Osoba": "Marek Wawrzyczek", "Biogram": "Marek Wawrzyczek. Z urodzenia cieszyniak, z wyboru r\u00f3wnie\u017c pra\u017canin. Uko\u0144czy\u0142 Uniwersytet \u015al\u0105ski w Katowicach \u2013 na wydziale socjologii. Kocha pi\u0142k\u0119 no\u017cn\u0105 (Manchester United), hokej na lodzie (HC Ocel\u00e1\u0159i T\u0159inec), Republik\u0119 Czesk\u0105 i Prag\u0119 (gdzie mieszka\u0142 w ka\u017cdym swoim wcieleniu), piwo, czeskie holky, Hrabala, Haszka, Czapka, Pavla, Ga\u0142czy\u0144skiego, Zielon\u0105 G\u0119\u015b, Gombrowicza, Monty Pythona, Divadlo J\u00e1ry Cimmrmana, Lyncha, Pola\u0144skiego, Grze\u015bka Ciechowskiego w ka\u017cdej wersji, i wszystko, co odjechane. Do tej pory nie opublikowa\u0142 jeszcze ani jednego opowiadania, tak wi\u0119c jest to jego debiut. Dosta\u0142 raz (przypadkowo?) pozytywn\u0105 recenzj\u0119 wierszy pi\u00f3ra Karola Maliszewskiego w miesi\u0119czniku \u201eOdra\u201d. Odby\u0142 jedno spotkanie autorskie, podczas kt\u00f3rego pewna pani zapyta\u0142a go: \u201eDlaczego bohaterowie jego opowiada\u0144 u\u017cywaj\u0105 przekle\u0144stw?\u201d. Odpowiedzia\u0142: \u201eGdyby m\u00f3wili j\u0119zykiem Szekspira, staliby si\u0119 niewiarygodni\u201d."}, {"Osoba": "Jakub W\u0119grzyn", "Biogram": "Jakub W\u0119grzyn. Urodzony w 1983 r., w poprzednim ustroju. Dziecko transformacji. Pokolenie X albo raczej alfabet. Absolwent socjologii z prac\u0105 magistersk\u0105 na temat Witolda Gombrowicza. Poeta, dziennikarz radiowy i telewizyjny, wokalista, performer i aktor. Laureat kilkudziesi\u0119ciu slam\u00f3w poetyckich i kilku konkurs\u00f3w jednego wiersza. Dotychczas publikowa\u0142 g\u0142\u00f3wnie w sieci, na portalach poetyckich, ale te\u017c w kilku pismach, jak np. \u201eAkcent\u201d, \u201eCeg\u0142a\u201d oraz zinach poetyckich \u2013 \u201eDworzec Wschodni\u201d i \u201eSzmira\u201d. Zagra\u0142 w kilku filmach fabularnych i kilkunastu sztukach teatralnych. Pochodzi z Nowego S\u0105cza, a obecnie mieszka w Warszawie."}, {"Osoba": "Aleksander Wierny.", "Biogram": "Aleksander Wierny. Urodzi\u0142 si\u0119 (w 1973 r.) i mieszka w Cz\u0119stochowie. Absolwent filozofii na Uniwersytecie Wroc\u0142awskim. Kiedy\u015b dziennikarz prasowy i telewizyjny w lokalnych redakcjach, dzi\u015b \u2013 urz\u0119dnik. Wyda\u0142 proz\u0119 gatunkow\u0105 \u2013 krymina\u0142y \u015awiat\u0142o i Teraz, horror Krew i strach oraz autobiograficzn\u0105 proz\u0119 Matka mojego dziecka. Teksty poetyckie publikowa\u0142 w \u201eSzafie\u201d, \u201eHelikopterze\u201d i cz\u0119stochowskim czasopi\u015bmie \u201eAleje 3\u201d."}, {"Osoba": "Mariusz Wieteska.", "Biogram": "Mariusz Wieteska. Urodzony w 1973 r. w Szczecinie. Uko\u0144czy\u0142 US (socjologia). Autor powie\u015bci: Zielona Wyspa, Anagram, 2010; O\u0142owiany \u017bo\u0142nierzyk, Anagram, 2011; Pewnego dnia przyszed\u0142 do mnie\u2026, Anagram, 2012; Isabelle, Anagram 2013 (wraz ze wsp\u00f3\u0142autork\u0105 Sabin\u0105 Waszut)."}, {"Osoba": "Agnieszka Wiktorowska-Chmielewska.", "Biogram": "Agnieszka Wiktorowska-Chmielewska. Urodzona w 1976 r. w Szczecinie. Absolwentka Wydzia\u0142u Zarz\u0105dzania i Ekonomiki Us\u0142ug Uniwersytetu Szczeci\u0144skiego oraz Studium Literacko-Artystycznego na Wydziale Polonistyki UJ w Krakowie. Autorka poemiku i tu, i tu (2014) nagrodzonego w konkursie Miasta Krakowa na ksi\u0105\u017ckowy Debiut Poetycki 2014 oraz nominowanego do nagrody Z\u0142oty \u015arodek Poezji 2015, Szcz\u0119\u015bciodo\u0142\u00f3w (2016) oraz Tr\u00f3jki. Publikowana w kilku wydawnictwach zbiorowych, a tak\u017ce w czasopismach literackich, m.in.: \u201eLamelii\u201d, \u201eKozirynek\u201d, \u201eMigotania\u201d, \u201eNowa Okolica Poet\u00f3w\u201d, \u201eTygiel Kultury\u201d, \u201esZAFa\u201d, \u201eWyspa\u201d, \u201eInter-\u201d, \u201eKwartalnik Artystyczny\u201d, \u201eCeg\u0142a\u201d, \u201eGazeta Kulturalna\u201d, \u201eArtPapier\u201d, \u201eDialog\u201d i inne. Nagradzana na r\u00f3\u017cnych konkursach literackich, w tym za sztuki teatralne. Malwinka w ptasim kr\u00f3lestwie (Nowe Sztuki CSD Pozna\u0144, 2012) by\u0142a kilkakrotnie wystawiana przez r\u00f3\u017cne grupy teatralne oraz czytana w ramach Bulwar[t]u Sztuki w Teatr \u0141a\u017ania Nowa w Krakowie (2016). S\u0142uchowiska jej autorstwa (14 odcink\u00f3w) \u201eHistoria dla dzieci\u201d zosta\u0142y wydane w formie audiobook\u00f3w (1000 szt.) oraz rozpowszechnione w szko\u0142ach i przedszkolach w Polsce i za granic\u0105. Dost\u0119pne s\u0105 r\u00f3wnie\u017c na www.historiadladzieci.pl. Redaktorka Babi\u0144ca Literackiego. Amatorsko maluje i fotografuje. Prowadzi bloga fotosandtravels.blogspot.com"}, {"Osoba": "Anita Katarzyna Wi\u015bniewska.", "Biogram": "Anita Katarzyna Wi\u015bniewska. Urodzona w Miastku. Poetka, recenzentka, laureatka wielu konkurs\u00f3w literackich. W 2013 r. wyda\u0142a arkusz poetycki Niedomgnienia. Mieszka w Warszawie."}, {"Osoba": "Pawe\u0142 M. Wi\u015bniewski.", "Biogram": "Pawe\u0142 M. Wi\u015bniewski. Urodzony w 1989 r. w Siedlcach. Poeta, krytyk literacki. Absolwent II Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego im. \u015aw. Kr\u00f3lowej Jadwigi w Siedlcach. Autor dw\u00f3ch ksi\u0105\u017cek poetyckich: D\u017awi\u0119ki (2012) oraz Punkt informacyjny (2016). Teksty publikowa\u0142 w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eGazecie Kulturalnej\u201d, \u201eHelikopterze\u201d."}, {"Osoba": "Jakub M. Wi\u015bniewski", "Biogram": "Jakub M. Wi\u015bniewski. Urodzony w 1990 r. Muzyk, tek\u015bciarz, z zawodu autor techniczny. Publikowa\u0142 w \u201eDzienniku Polskim\u201d, Korporacji Ha!art, \u201eWizjach\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, kwartalniku \u201eKONTENT\u201d, \u201eInterze-\u201e \u201eObszarach Przepisanych\u201d, \u201eStonerze Polskim\u201d i \u201eZupe\u0142nie Innym \u015awiecie\u201d. Finalista naboru do projektu \u201ePierwsza ksi\u0105\u017cka proz\u0105 2020\u201d organizowanego przez Biuro Literackie. Wokalista duetu Kirszenbaum, z kt\u00f3rym nagra\u0142 w Polskim Radiu debiutancki album \u201eStypa komedianta\u201d (Karrot Kommando, 2019)."}, {"Osoba": "Rados\u0142aw Wi\u015bniewski.", "Biogram": "Rados\u0142aw Wi\u015bniewski. Urodzony w 1974 r. w Warszawie. Poeta, krytyk literacki, wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i redaktor naczelny kwartalnika \u201eRed\u201d (2006\u20132013). Absolwent UJ w Krakowie; ponadto studiowa\u0142 w Opolu i Toronto. Wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i aktywny cz\u0142onek dzia\u0142aj\u0105cej w Brzegu grupy poetyckiej Stowarzyszenie \u017bywych Poet\u00f3w. By\u0142 jednym z g\u0142\u00f3wnych tw\u00f3rc\u00f3w wydawanego przez t\u0119 grup\u0119 w latach 1998\u20132004 artzina \u201eBregArt\u201d. W latach 2002\u20132003 by\u0142 sta\u0142ym wsp\u00f3\u0142pracownikiem pisma \u201eUndergrunt\u201d; w latach 2000\u20132001 naczelny i jedyny redaktor \u201eInformatora Kulturalnego Opolszczyzny\u201d. Od 2015 redaktor reaktywowanego artzina \u201eNowy BregArt\u201d. Jest laureatem wielu wyr\u00f3\u017cnie\u0144 i nagr\u00f3d literackich, mi\u0119dzy innymi Literackiej Nagrody M\u0142odych im. Marka Jod\u0142owskiego (1999), Og\u00f3lnopolskiej Literackiej Nagrody M\u0142odych warszawskiego oddzia\u0142u ZLP (1999), a tak\u017ce Nagrody Marsza\u0142ka Wojew\u00f3dztwa Opolskiego dla animator\u00f3w kultury (2008). Stypendysta Ministra Kultury i Dziedzictwa Narodowego w roku 2004 oraz w roku 2016. By\u0142 inicjatorem akcji artystycznych pod has\u0142em \u201ePoeci dla Tybetu\u201d (w latach 2010 i 2015). Autor, m.in.: Nikt z przydomkiem (Undergrunt, Toru\u0144 2003), Albedo (Zielona Sowa, Krak\u00f3w 2006), NeoNoe (Fundacja Pogranicze, Sejny 2009), Abdykacja \u2013 wiersze zaanga\u017cowane i nie (Muzeum Witolda Gombrowicza, Wsola 2013), Inne bluesy (Galeria BWA Olkusz/Biblioteka \u201eFrazy\u201d, Olkusz 2015), Psalm do \u015bw. Sabiny (Stowarzyszenie \u017bywych Poet\u00f3w, Brzeg 2016). Mieszka w Brzegu, pracuje we Wroc\u0142awiu."}, {"Osoba": "Gra\u017cyna Wojcieszko.", "Biogram": "Gra\u017cyna Wojcieszko. Poetka, t\u0142umaczka, autorka sze\u015bciu tom\u00f3w poetyckich. Absolwentka Studium Literacko-Artystycznego Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, a wcze\u015bniej francuskich uniwersytet\u00f3w: Orsay i Jussieu; zatrudniona w Komisji Europejskiej w Brukseli. Aktualnie drze pi\u00f3ra w krakowskiej grupie literackiej Pi\u00f3rnice. Nale\u017cy do najcz\u0119\u015bciej t\u0142umaczonych wsp\u00f3\u0142czesnych poetek polskich. Uczestniczy w krajowych i zagranicznych festiwalach poezji. Laureatka og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w poetyckich."}, {"Osoba": "Ryszard Wojnakowski", "Biogram": "Ryszard Wojnakowski (ur. 1956). T\u0142umacz i wydawca literatury niemieckoj\u0119zycznej. Po studiach germanistyki i skandynawistyki na UJ pracowa\u0142 w latach 1983\u20131993 w Wydawnictwie Literackim jako redaktor. Od 1993 r. zajmuje si\u0119 wy\u0142\u0105cznie przek\u0142adem literackim. W 2000 r. zainicjowa\u0142 ukazuj\u0105c\u0105 si\u0119 nadal \u2013 do dzi\u015b 12 tom\u00f3w \u2013 seri\u0119 wsp\u00f3\u0142czesnej poezji austriackiej \u015apiewa\u0107 to by\u0107. Od debiutu w 1981 r. prze\u0142o\u017cy\u0142 ponad 100 pozycji ksi\u0105\u017ckowych, kilka sztuk teatralnych, libretto operetki. Nale\u017ca\u0142 do STP, obecnie jest cz\u0142onkiem honorowym STL i cz\u0142onkiem SPP. Uhonorowany m.in. Nagrod\u0105 Karla Dedeciusa i br\u0105zowym medalem Gloria Artis."}, {"Osoba": "Justyna Wojniak.", "Biogram": "Justyna Wojniak. Absolwentka Wydzia\u0142u Studi\u00f3w Mi\u0119dzynarodowych i Politycznych oraz Wydzia\u0142u Prawa i Administracji Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, doktor nauk politycznych, adiunkt w Katedrze Historii O\u015bwiaty i Wychowania Uniwersytetu Pedagogicznego im. Komisji Edukacji Narodowej w Krakowie. W swoich badaniach podejmuje zagadnienia dotycz\u0105ce mi\u0119dzy innymi nier\u00f3wno\u015bci p\u0142ci w edukacji oraz technologii informacyjno-komunikacyjne w edukacji. Autorka monografii Edukacja kobiet, kobiety w edukacji. Szkice historyczno-pedagogiczne oraz Obywatel w spo\u0142ecze\u0144stwie sieci. Warunki i narz\u0119dzia spo\u0142ecznej partycypacji w ponowoczesnym \u015bwiecie. Cz\u0142onkini Zarz\u0105du i rzeczniczka prasowa Fundacji Kobiety Nauki."}, {"Osoba": "Konrad Wojty\u0142a.", "Biogram": "Konrad Wojty\u0142a. Urodzony w 1979 r. Poeta, dziennikarz, krytyk literacki, wiceprezes Fundacji im. S\u0142awomira Mro\u017cka. Wyda\u0142 pi\u0119\u0107 tom\u00f3w poetyckich; ostatnio: mo\u017ce bo\u017ce (Lubuski Wawrzyn Literacki 2010) i Czarny wodewil (2013). W 2014 r. ukaza\u0142a si\u0119 jego ksi\u0105\u017cka Rewersy. Rozmowy literackie. Prze\u0142o\u017cy\u0142 z jidisz na polski nieznane wiersze Eliasza Rajzmana zebrane w tomie Mech p\u0142on\u0105cy (2015). Wsp\u00f3\u0142redaktor ksi\u0105\u017cki Rafa\u0142a Wojaczka Nie te czasy. Utwory nieznane (2016)."}, {"Osoba": "Cecilia Woloch.", "Biogram": "Cecilia Woloch. Poetka ameryka\u0144ska, autorka sze\u015bciu tom\u00f3w poetyckich, w tym: Cygan, (Tsigan, The gypsy poem, Cahuenga Press de Los Angeles, 2002), Ziemia, (Earth, Two Sylvias Press 2014) i Carpathia (BOA Editions 2009) oraz powie\u015bci W trasie (Sur la Route, Quale Press 2014). Laureatka licznych konkurs\u00f3w literackich, ostatnio: National Endowment for the Arts oraz Indiana Review Prize. Wyk\u0142ada\u0142a na wydzia\u0142ach Creative writing wielu uniwersytet\u00f3w na \u015bwiecie. Du\u017co podr\u00f3\u017cuje, organizuj\u0105c warsztaty poezji, mieszka w Los Angeles."}, {"Osoba": "Roman Wysogl\u0105d.", "Biogram": "Roman Wysogl\u0105d. Urodzi\u0142 si\u0119 w Krakowie, jak sam pisze: \u201epodobno 20 lipca 1949 roku\u201d. Jako poeta debiutowa\u0142 w 1970 roku; jako prozaik \u2013 dwa lata p\u00f3\u017aniej. By\u0142 wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cycielem Grupy poetyckiej 848. Wyda\u0142: Przekr\u0119tk\u0119 \u2013 tom opowiada\u0144 (Warszawa 1985), Moskw\u0119 za trzy dni \u2013 powie\u015b\u0107 (Warszawa 1985), Obudzonego o zmierzchu \u2013 czarny krymina\u0142 (Krak\u00f3w 1988), Codziennie i przez ca\u0142y czas \u2013 powie\u015b\u0107 (Warszawa 1989), Dzieci niespecjalnej troski \u2013 opowiadania (1989), Nie ma w nas ciep\u0142a \u2013 opowiadania (1990), powie\u015b\u0107 Smutne poranki, radosne wieczory (2015) oraz powie\u015b\u0107 Chorzy na Polsk\u0119 (Fundacja Kultury AFRONT, Bukowno 2020). Opr\u00f3cz wy\u017cej wymienionej prozy ukaza\u0142y si\u0119 tak\u017ce jego tomiki poetyckie: Na granicy do niczego (2008), R\u0119czna historia hamulca (2013), Poet\u0105 nie wypada bywa\u0107 w ka\u017cdej chwili \u017cycia (2012), Wiersze tak zwanego pierwszego kontaktu (2012), Na chuj poecie wyobra\u017ania (2011), Prawda bez potwierdzenia odbioru (2012), Nie istnieje nic konkretnego poza pustk\u0105 (2012), Rozkojarzone drobiazgi z pogranicza snu i wyobra\u017ani (2012), Na skrzy\u017cowaniu siebie (2013). Poza tym wyda\u0142 te\u017c Poczet potwor\u00f3w krakowskich (2014), w kt\u00f3rym opisa\u0142 ponad 130 znajomych oraz miejsc w Krakowie szczeg\u00f3lnie mu bliskich, z kt\u00f3rych wi\u0119kszo\u015b\u0107 ju\u017c nie istnieje. Regularnie, co dwa lata, drukuje nowe rzeczy w \u201eTw\u00f3rczo\u015bci\u201d. Uhonorowano go tak\u017ce nagrodami: im. Andrzeja Bursy (1986) oraz im. Natalii Gall (tak\u017ce 1986) za najlepszy tom opowiada\u0144 w kraju (Przekr\u0119tka)."}, {"Osoba": "Tadeusz Zawadowski.", "Biogram": "Tadeusz Zawadowski. Urodzony w 1956 r. Poeta, redaktor, krytyk literacki. Uko\u0144czy\u0142 studia ekonomiczne na Uniwersytecie \u0141\u00f3dzkim. Od 1981 r. mieszka w Zdu\u0144skiej Woli, gdzie wsp\u00f3\u0142tworzy\u0142 Klub Literacki \u201eTOPOLA\u201d oraz interdyscyplinarny Klub Tw\u00f3rczej Pracy \u201eBEZ AUREOLI\u201d. Jest r\u00f3wnie\u017c cz\u0142onkiem Zwi\u0105zku Literat\u00f3w Polskich. Laureat ponad 200 mi\u0119dzynarodowych i og\u00f3lnopolskich konkurs\u00f3w literackich. W roku 1997 Niezale\u017cna Fundacja Popierania Kultury Polskiej POLCUL FOUNDATION w Sydney (w kapitule zasiadali m.in. Jerzy Giedroy\u0107, Gustaw Herling-Grudzi\u0144ski. Jan Nowak-Jeziora\u0144ski) uhonorowa\u0142a go swoj\u0105 nagrod\u0105 za dzia\u0142alno\u015b\u0107 kulturotw\u00f3rcz\u0105. W roku 2014 zosta\u0142 uhonorowany Nagrod\u0105 Literack\u0105 Ianicius imienia Klemensa Janickiego, a w 2015 Nagrod\u0105 Ekspresjonistyczn\u0105 im. Tadeusza Mici\u0144skiego oraz Super Cysiorem za ca\u0142okszta\u0142t tw\u00f3rczo\u015bci literackiej. Debiutowa\u0142 wierszami na \u0142amach tygodnika \u201eRadar\u201d. Jest autorem ponad 1000 publikacji w og\u00f3lnopolskiej i zagranicznej prasie literackiej, m.in. w: \u201eAutografie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eAkcencie\u201d, \u201eOdg\u0142osach\u201d, \u201eOkolicy Poet\u00f3w\u201d, \u201ePoezji Dzisiaj\u201d, \u201ePracowni\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eLekturze\u201d, \u201eSycynie\u201d, \u201eMetaforze\u201d, \u201eDykcji\u201d, \u201eArkuszu\u201d, \u201eArytmii\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eW Kr\u0119gu Literatury\u201d, \u201eGazecie Kulturalnej\u201d, \u201eKujawach i Pomorzu\u201d, \u201eToposie\u201d, \u201eWiadomo\u015bciach Kulturalnych\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d, \u201eMagazynie Literackim\u201d, \u201ePrzegl\u0105dzie Artystyczno-Literackim\u201d, \u201ePograniczach\u201d, \u201e\u015aladzie\u201d, \u201eStudium\u201d, \u201eWyspie\u201d, \u201eTygodniku Kulturalnym\u201d, \u201eKozimrynku\u201d, \u201eSzafie\u201d, \u201eZnaj\u201d, \u201eHoryzontach\u201d, \u201eRadostowej\u201d, serbskich: \u201eBalkanski Knji\u017cevni Glasnik\u201d, \u201eSvitak\u201d, \u201eVirus. Jezgro. Ikona\u201d, \u201eIstok\u201d, \u201eSovremenik\u201d i \u201eAkt\u201d oraz w s\u0142owe\u0144skim \u201eLocutio\u201d i rosyjskim \u201e\u0421\u043e\u043c\u0438\u0437\u0434\u0430\u0442\u201d. Swoje wiersze i teksty krytyczne publikowa\u0142 w ponad dwustu antologiach literackich. By\u0142y t\u0142umaczone na j\u0119zyki: rosyjski, \u0142otewski, bo\u015bniacki, chorwacki, serbski, s\u0142owe\u0144ski, grecki i angielski. Wyda\u0142 tomiki poetyckie: Fotoplastikon (1987), Witra\u017ce (1991), Demony (1992), Przedro\u015bla (1994), Listy z domu wariat\u00f3w (1995), O Elizabeth, Berenice i jeszcze innych kobietach (1997), Krajobraz z kropl\u0105 w tle (1997), Lustra strachu (2000), \u015acie\u017cka obok raju (2005), Mi\u0119dzy horyzontami (2006), Powr\u00f3t do domu wariat\u00f3w (2007), Listy i cienie (2011), Kiedy\u015b (2014) (Nagroda Literacka im. Ryszarda Milczewskiego-Bruno i wyr\u00f3\u017cnienie XXXVII Mi\u0119dzynarodowego Listopada Poetyckiego), Mr\u00f3wka (2017)."}, {"Osoba": "Marcin Zegad\u0142o.", "Biogram": "Marcin Zegad\u0142o. Urodzony w 1977 r. Poeta, felietonista. Wyda\u0142 sze\u015b\u0107 tom\u00f3w wierszy: Monotonne rewolucje (Stowarzyszenie Literackie im. K.K. Baczy\u0144skiego, \u0141\u00f3d\u017a 2003), nawyki cia\u0142 \u015bpi\u0105cych (Biblioteka Studium, Zielona Sowa, Krak\u00f3w 2006), \u015awiat\u0142o powrotne (Wydawnictwo Kwadratura, \u0141\u00f3d\u017a 2010), Ca\u0142y w s\u0142o\u0144cu (SPP Oddzia\u0142 w \u0141odzi, Biblioteka Arterii, \u0141\u00f3d\u017a 2014), Hermann Brunner i jego rze\u017ania (Wydawnictwo Forma, Szczecin 2015) oraz zawsze ziemia (SPP Odzia\u0142 w \u0141odzi, Dom Literatury, \u0141\u00f3d\u017a 2018). Publikowa\u0142 m.in. w \u201eStudium\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eKresach\u201d, \u201eCzasie Kultury\u201d, \u201ePortrecie\u201d, \u201ePograniczach\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eChimerze\u201d, \u201eAkancie\u201d, \u201eGazecie Wyborczej\u201d. Mieszka w Cz\u0119stochowie."}, {"Osoba": "Agnieszka Zub.", "Biogram": "Agnieszka Zub. Uko\u0144czy\u0142a studia polonistyczne i dziennikarskie. Przez cztery lata by\u0142a redaktorem naczelnym \u201eKwartalnika Powiatu Olkuskiego\u201d, kulturalnego czasopisma promuj\u0105cego lokalnych tw\u00f3rc\u00f3w. Wchodzi\u0142a w sk\u0142ad redakcji \u201eZiemi Olkuskiej\u201d; obecnie jest redaktorem naczelnym \u201eG\u0142osu Bukowna\u201d i wsp\u00f3\u0142pracuje z \u201ePrzegl\u0105dem Olkuskim\u201d. Sekretarz redakcji kwartalnika literacko-artystycznego \u201eAfront\u201d."}, {"Osoba": "Katarzyna Zwolska-P\u0142usa.", "Biogram": "Katarzyna Zwolska-P\u0142usa. Mama, \u017cona, asystentka uczelniana, nauczycielka j\u0119zyka polskiego, filozofii, etyki i wiedzy o spo\u0142ecze\u0144stwie w alternatywnej szkole ALA w Cz\u0119stochowie, tutorka, mi\u0142o\u015bniczka g\u00f3r i podr\u00f3\u017cy poci\u0105giem. Publikowa\u0142a poezj\u0119 mi\u0119dzy innymi w \u201eDwutygodniku\u201d, \u201esZAFie\u201d, \u201e2miesi\u0119czniku\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eHelikopterze\u201d, \u201eFabulariach\u201d oraz na stronach Salonu Literackiego, Fundacji Karpowicza, \u015al\u0105skiej Strefy Gender, proz\u0119 w \u201eNowym BregArcie\u201d i \u201eHelikopterze\u201d. Jedna z redaktorek Babi\u0144ca Literackiego. Autorka ksi\u0105\u017cki poetyckiej Cud i Anomalia, Brzeg 2017."}, {"Osoba": "Agnieszka \u017buchowska-Arendt.", "Biogram": "Agnieszka \u017buchowska-Arendt. Urodzona w 1983 r. Absolwentka filologii s\u0142owia\u0144skiej, opublikowa\u0142a ponad 20 prze\u0142o\u017conych tytu\u0142\u00f3w we wsp\u00f3\u0142pracy z kilkoma wydawnictwami. Przek\u0142ady publikowa\u0142a r\u00f3wnie\u017c w czasopismach (m. in. \u201eRed\u201d, \u201eFa-art\u201d, \u201eFraza\u201d, \u201ePoezja dzisiaj\u201d). Autorka tomu poetyckiego Bia\u0142a masa tabletek (2005) oraz zbioru opowiada\u0144 Znikomat (2009). \u017byje z pisania powie\u015bci na zam\u00f3wienie, publikowanych pod pseudonimami."}, {"Osoba": "Dominik \u017byburtowicz.", "Biogram": "Dominik \u017byburtowicz. Urodzony w 1983 r., poeta. Pochodzi z Drawska Pomorskiego. Wyda\u0142 tom wierszy pt. \u017baglowce (WBPiCAK, Pozna\u0144, 2015), za kt\u00f3ry otrzyma\u0142 nagrod\u0119 Z\u0142oty \u015arodek Poezji, tom Spaceboy (Instytut Miko\u0142owski, 2017), Klucze uniwersalne (WBPiCAK, Pozna\u0144, 2019) oraz Remedorium (Fundacja Kultury AFRONT, Bukowno, 2019). Wiersze publikowa\u0142 m.in. w \u201eAkcencie\u201d, \u201eArteriach\u201d, \u201eDwutygodniku\u201d, \u201eFrazie\u201d, \u201eKwartalniku Artystycznym\u201d, \u201eLatarni Morskiej\u201d, \u201eMigotaniach\u201d, \u201eOdrze\u201d, \u201eRicie Baum\u201d, \u201eTyglu Kultury\u201d, \u201eWyspie\u201d. Wsp\u00f3\u0142autor antologii: Po\u0142\u00f3w. Poetyckie Debiuty (Biuro Literackie, Wroc\u0142aw 2010), Free over Blood (Off_Press, Londyn 2010), Przewodnik po zaminowanym terenie (O\u015brodek Postaw Tw\u00f3rczych, Wroc\u0142aw 2016) oraz Antologia Debiut\u00f3w Poetyckich 2015 (K.I.T. Stowarzyszenie \u017bywych Poet\u00f3w, Brzeg 2016). Laureat wielu konkurs\u00f3w poetyckich, m.in. im. Jasna \u015apiewaka i Anny Kamie\u0144skiej (2012), im. Rafa\u0142a Wojaczka (2012), im. Zbigniewa Herberta (2013), im. Haliny Po\u015bwiatowskiej (2017). Mieszka w Koszalinie."}]